{"section":{"id":"53","description":"","section_name":"Dans ce num\u00e9ro","title_color":"FFFFFF","portrait_view":"toc-portrait.html","landscape_view":"toc-landscape.html","stories":[{"id":"zinio_12_100340926_1466151717.3226","title":"Le si\u00e8cle africain","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"Etienne Gernelle","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"<p><i>Barack Obama n\u2019a pas toujours fait des choix heureux, loin de l\u00e0. Mais, lors de sa visite \u00e0 Nairobi, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a eu des mots qu\u2019on aimerait entendre plus souvent de la bouche de nos dirigeants europ\u00e9ens. Fran\u00e7ois Hollande faisant ici exception.<\/i><\/p>\n<p><i>\u00ab L\u2019Afrique est en marche \u00bb, a-t-il dit. \u00ab Il n\u2019y a aucune limite \u00e0 ce que vous pouvez accomplir \u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 l\u2019adresse de la jeunesse k\u00e9nyane. Chez nos politiques, dont la vue s\u2019arr\u00eate en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 nos fronti\u00e8res, et exceptionnellement \u00e0 Ath\u00e8nes quand cela va vraiment mal, ces propos devraient provoquer un \u00e9lectrochoc. D\u2019autant qu\u2019il n\u2019y avait l\u00e0 aucun \u00ab afro-id\u00e9alisme \u00bb. Obama n\u2019a rien cach\u00e9 de ce qui f\u00e2che, de la corruption au sort r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, en passant par la politique \u00ab tribale \u00bb. Mais les faits sont l\u00e0 : le Kenya devrait, selon la Banque mondiale, atteindre 6 % de croissance cette ann\u00e9e, et 6,6 % l\u2019an prochain.<\/i><\/p>\n<p><i>Et puis, plus important que les chiffres, il y a l\u2019esprit. Ceux qui reviennent de Nairobi ne font que parler de la culture entrepreneuriale, qui y est \u2013 une surprise pour nous \u2013 fr\u00e9quemment con\u00e7ue comme une s\u00e9curit\u00e9 : beaucoup de salari\u00e9s lancent leur start-up, leur job leur paraissant moins s\u00fbr. Stup\u00e9fiant renversement des valeurs. Et efficace, semble-t-il. Le hub technologique de Nairobi compte plus de 3 000 ing\u00e9nieurs, designers et entrepreneurs. Le pays a \u00e9t\u00e9 un pionnier dans le monde pour le paiement par mobile. Le M-Pesa, syst\u00e8me bancaire en ligne dont la plan\u00e8te enti\u00e8re parle, est d\u00e9j\u00e0 concurrenc\u00e9 par d\u2019autres ambitieux. Lors de la meurtri\u00e8re attaque duWestgate, en 2013, nombreux sont les Occidentaux qui ont d\u00e9couvert qu\u2019il existait au Kenya des centres commerciaux\u2026 La question n\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus celle du r\u00e9veil de l\u2019Afrique, mais plut\u00f4t du n\u00f4tre.<\/i><\/p>\n<p class=\"byline\"><b>Etienne Gernelle<\/b><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"0","folio_number":"4","folio_numbers":"4","pdf_page_index":"4","thumbnail":null,"color":"FFFFFF","real_id":"1018","main_section_id":"53","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151718.0853","title":"Bienvenue chez les Shtisel Patrick Besson","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"<p><b>A<\/b>pr\u00e8s mon roman de l\u2019\u00e9t\u00e9 (\u00ab Ann \u00bb, de Fabrice Gu\u00e9nier, voir <i>Le Point<\/i> n\u00b0 2234), mon DVD de l\u2019\u00e9t\u00e9 : \u00ab Les Shtisel, une famille \u00e0 J\u00e9rusalem \u00bb (Pretty Pictures). Il y a douze \u00e9pisodes de 45 minutes, soit 9 heures de film qu\u2019il est difficile de ne pas regarder en une seule fois, tant on est fascin\u00e9, \u00e9bloui, charm\u00e9, voire envo\u00fbt\u00e9 par cette s\u00e9rie o\u00f9 on ne tire ni coup de feu ni coup, o\u00f9 les poursuites se font \u00e0 pied entre un homme timide et une femme pudique, o\u00f9 le seul policier qu\u2019on croise est un rabbin accommodant et o\u00f9 le striptease le plus audacieux est une veuve montrant ses premiers cheveux gris \u00e0 un jeune homme d\u00e9tournant le regard. La Torah et le Talmud remplacent l\u2019iPhone et le PC : quel repos pour les yeux du t\u00e9l\u00e9spectateur ! L\u2019action se passe chez les Haredim, appel\u00e9s aussi juifs ultraorthodoxes. Ils sont 200 000 \u00e0 J\u00e9rusalem et 170 000 \u00e0 Tel-Aviv. Dans la rue, on ne voit que leurs longs manteaux, leurs grands chapeaux et leurs papillotes, mais dans le film on voit leurs coeurs et leurs cerveaux, toujours en grande activit\u00e9<\/p>\n<p>Les familles sont un bon sujet, car tout le monde ou presque en a une. Et ceux qui n\u2019en ont pas s\u2019en fabriquent une avec des gens qui n\u2019en ont pas non plus. Les Buddenbrook, les Pasquier, les Thibault, les Boussardel, les Eygleti\u00e8re et les Forsyte, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 des best-sellers mondiaux, sont devenus des feuilletons t\u00e9l\u00e9. Les Shtisel n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 un roman, bien qu\u2019ils nous rappellent les h\u00e9ros hassidiques d\u2019Isaac Bashevis Singer. D\u2019abord, il y a le p\u00e8re : Shulom. Il a une longue barbe et de grandes lunettes. Il est un peu odieux, un peu charmeur, un peu gros. Il a 60 ans et en para\u00eet 80 : il devrait se raser, mais il ne peut pas. Il fait toutes ses pri\u00e8res, comme tout le monde dans \u00ab Les Shtisel \u00bb<\/p>\n<p>Veuf, il songe \u00e0 se remarier : apr\u00e8s avoir mang\u00e9 de bonnes soupes kasher chez quelques veuves haredim, il fait sa demande \u00e0 une Isra\u00e9lienne de 38 ans qui lui rit au nez, apr\u00e8s quoi il se consacrera au chagrin de rester c\u00e9libataire. Shulom vit avec son fils cadet Akiva, qui h\u00e9site entre la peinture \u00e0 l\u2019huile et l\u2019enseignement de la Torah aux ravissants bambins d\u2019une \u00e9cole rabbinique. Akiva tombe amoureux d\u2019Elishera (\u00e9tonnante Ayelet Zurer, d\u00e9couverte nagu\u00e8re par Alexandre Arcady dans \u00ab Pour Sacha \u00bb), qui a perdu ses deux premiers maris. Comment appelle t-on une veuve qui l\u2019a \u00e9t\u00e9 deux fois ? Une double veuve ? Elle repousse Akiva, qui insiste. Cette insistance va durer neuf heures au cours desquelles on suivra ce jeune homme dou\u00e9, ambigu, spirituel et n\u00e9anmoins vertueux lors de ses d\u00e9ambulations dans le quartier Geula de J\u00e9rusalem.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0007-013\/9345-1-eng-GB\/f0007-012.jpg\" width=\"284\" height=\"210\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0007-01\" title=\"f0007-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>\u00ab Les Shtisel, une famille \u00e0 J\u00e9rusalem \u00bb.<\/b><\/p>\n <span class=\"credit\">\nPRETTY PICTURES<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Shulom a plusieurs autres enfants devenus adultes, qui se d\u00e9battent tous dans les difficult\u00e9s financi\u00e8res et psychologiques dont, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re, ils tentent de sortir par le haut. La foi estelle un probl\u00e8me ou une solution ? Les cr\u00e9ateurs de la s\u00e9rie \u2013 Ori Elon et Yehonatan Indursky, qui ont triomph\u00e9 avec \u00ab Les Shtisel \u00bb sur la cha\u00eene isra\u00e9lienne Yes \u2013, au travers de leur extraordinaire habilet\u00e9 narrative, n\u2019oublient pas leur foi et, dans une certaine mesure, c\u2019est elle qui finira par sauver tous les personnages. Cette oeuvre sur les religieux se r\u00e9v\u00e8le une oeuvre religieuse. Elle d\u00e9bute comme une com\u00e9die am\u00e9ricaine, avec copains vanneurs et jolie fianc\u00e9e pleureuse, et se termine en trag\u00e9die grecque avec le Talmud au milieu, donc juive. De tout \u00e9cart r\u00e9sulte une mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart, autre expression pour la mort. Cette v\u00e9rit\u00e9 effroyable est ass\u00e9n\u00e9e m\u00e9thodiquement par les auteurs. On se demande comment, dans la saison 2, ils retomberont sur leurs pieds pas fourchus.<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab La Torah et le Talmud remplacent l\u2019iPhone et le PC : quel repos pour les yeux du t\u00e9l\u00e9spectateur ! \u00bb<\/b><\/p>\n","layout":{"portrait":{"id":"am-portrait-1","link":"default_layout_portrait.twig"}},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151718.3046","name":"f0007-01","source":"PRETTY PICTURES","caption":"<p><b>\u00ab Les Shtisel, une famille \u00e0 J\u00e9rusalem \u00bb.<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0007-013\/9345-1-eng-GB\/f0007-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"284","height":"210","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151718.3046","name":"f0007-01","source":"PRETTY PICTURES","caption":"<p><b>\u00ab Les Shtisel, une famille \u00e0 J\u00e9rusalem \u00bb.<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0007-013\/9345-1-eng-GB\/f0007-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"284","height":"210","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"1","folio_number":"7","folio_numbers":"7","pdf_page_index":"7","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0007-013\/9345-1-eng-GB\/f0007-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1020","main_section_id":"53","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151719.6657","title":"L\u2019agriculture, symbole du mal fran\u00e7ais","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"Nicolas Baverez","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Coup\u00e9 des march\u00e9s, le mod\u00e8le fran\u00e7ais est insoutenable. Il a pourtant tout pour r\u00e9ussir...","body":"<p class=\"byline\"><b>par Nicolas Baverez<\/b><\/p>\n<p><b>L<\/b>\u2019agriculture fran\u00e7aise dispose de tous les atouts pour exceller au XXIe si\u00e8cle. La demande alimentaire va exploser avec la population mondiale, qui comptera 9,5 milliards d\u2019hommes en 2050, dont 60 % habiteront dans les villes. La poursuite de la mondialisation r\u00e9duira le nombre des 850 millions de personnes sous-aliment\u00e9es. Et la consommation des classes moyennes des pays \u00e9mergents progressera, port\u00e9e par des exigences accrues de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et de sant\u00e9. Notre agriculture est tr\u00e8s bien positionn\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande qui augmentera de 50 \u00e0 70 % dans les prochaines d\u00e9cennies. Ses points forts : l\u2019espace, avec plus de 30 millions d\u2019hectares, d\u2019importantes ressources en eau, un climat temp\u00e9r\u00e9, des fili\u00e8res d\u2019excellence comme le vin ou les c\u00e9r\u00e9ales, la r\u00e9putation de la marque France dans les produits de luxe, des p\u00f4les forts de recherche publics et priv\u00e9s.<\/p>\n<p>Pourtant, l\u2019agriculture fran\u00e7aise est sinistr\u00e9e, comme l\u2019illustre la crise de l\u2019\u00e9levage. Elle ne repr\u00e9sente plus que 1,6 % du PIB avec 490 000 exploitations, dont 10 % en faillite. Ses parts de march\u00e9 ont chut\u00e9 de 8 \u00e0 5,4 % du march\u00e9 mondial depuis 1997. Le revenu agricole plafonne autour de 30 000 euros depuis 2005. Simultan\u00e9ment, l\u2019endettement s\u2019est envol\u00e9 : 250 000 euros en moyenne par exploitation et jusqu\u2019\u00e0 330 000 euros pour les \u00e9leveurs de porcs. Les plans d\u2019aide d\u2019urgence sont inutiles, comme l\u2019a d\u00e9montr\u00e9 la Cour des comptes, \u00e0 l\u2019image des 24 mesures annonc\u00e9es par le gouvernement qui ne r\u00e9pondent en rien \u00e0 la situation critique de l\u2019\u00e9levage.<\/p>\n<p>Le contraste avec l\u2019agriculture allemande est cruel. L\u2019Allemagne s\u2019est engag\u00e9e dans une r\u00e9volution agricole depuis la fin du XXe si\u00e8cle. Elle est devenue le premier producteur de porcs et de lait, d\u00e9passant depuis 1997 la France pour devenir, avec plus de 54 milliards d\u2019euros de ventes, le 3e exportateur mondial. Une r\u00e9ussite fond\u00e9e sur la comp\u00e9titivit\u00e9, qui lui permet d\u2019afficher des prix inf\u00e9rieurs d\u2019un tiers aux n\u00f4tres. Cette strat\u00e9gie s\u2019est traduite par l\u2019industrialisation et la concentration des exploitations (285 000 pour une surface moyenne de 59 hectares, contre 472 000 de 38 hectares en 2000), la standardisation de l\u2019offre, l\u2019organisation en fili\u00e8res articul\u00e9es \u00e0 l\u2019industrie \u2013 \u00e0 l\u2019exemple des synergies entre \u00e9levage et abattage.<\/p>\n<p>A l\u2019inverse, le mod\u00e8le agricole fran\u00e7ais, ancr\u00e9 dans l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e et coup\u00e9 des march\u00e9s, inspir\u00e9 par les principes de Colbert contre ceux de Turgot, est insoutenable. Nos exploitations, trop nombreuses et trop petites, souffrent d\u2019un handicap de comp\u00e9titivit\u00e9 face \u00e0 la production industrialis\u00e9e de l\u2019Allemagne et aux efforts de rationalisation de l\u2019Europe du Sud. Loin de se moderniser, les exploitations fran\u00e7aises ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9es par quatre fl\u00e9aux : inflation des normes ; explosion des taxes et des charges dont Fran\u00e7ois Quesnay d\u00e9non\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 les dangers dans son \u00ab Tableau \u00e9conomique \u00bb (1758) ; positionnement flou sur les march\u00e9s mondiaux caract\u00e9ris\u00e9 par la polarisation entre produits standardis\u00e9s et haut de gamme ; surendettement qui interdit les investissements. L\u2019avance technologique fran\u00e7aise a disparu avec l\u2019interdiction de facto des OGM et des biotechnologies, qui a contraint Limagrain \u00e0 d\u00e9localiser 80 % de sa recherche. En quelques ann\u00e9es, notre agriculture a perdu son leadership en Europe. Et ce pour avoir ignor\u00e9 les trois r\u00e9volutions d\u00e9cisives du d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle : le basculement de la chimie vers les biotechnologies ; le changement climatique, qui rapproche les activit\u00e9s agricoles du secteur de l\u2019\u00e9nergie ; la r\u00e9organisation de la PAC fond\u00e9e sur l\u2019arr\u00eat des subventions \u00e0 la production et des quotas laitiers pour privil\u00e9gier les m\u00e9canismes de march\u00e9<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>L\u2019Allemagne est devenue le premier producteur de porcs et de lait, d\u00e9passant la France depuis 1997.<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0008-013\/9374-1-eng-GB\/f0008-012.jpg\" width=\"843\" height=\"542\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0008-01\" title=\"f0008-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nDESSIN BOLL POUR LE POINT<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>La crise de l\u2019agriculture symbolise la d\u00e9b\u00e2cle de la production fran\u00e7aise. L\u2019industrie est revenue \u00e0 son niveau de 1994 avec une chute de 16,5 % depuis 2008. Les services sont frapp\u00e9s par la concurrence des \u00e9mergents et par les nouvelles technologies. La place financi\u00e8re de Paris est marginalis\u00e9e par Londres, Francfort et Zurich. L\u2019activit\u00e9 du b\u00e2timent et des travaux publics a atteint ses plus bas historiques. Partout, l\u2019euthanasie de la production d\u00e9coule des m\u00eames raisons : chute des marges qui entra\u00eene la multiplication des faillites ; inflation des normes et des pr\u00e9l\u00e8vements sur les entreprises qui atteignent 18 % du PIB (contre 14,5 % en Italie et 9 % en Allemagne ; co\u00fbt du travail le plus \u00e9lev\u00e9 du monde d\u00e9velopp\u00e9 ; blocage de l\u2019investissement et de l\u2019innovation (2,2 % du PIB, contre 2,8 % en Allemagne).<\/p>\n<p>Jean-Baptiste Say rappelait que <i>\u00ab la soci\u00e9t\u00e9 ne peut s\u2019enrichir que par la production \u00bb<\/i> Or la France continue \u00e0 consommer et redistribuer des revenus qui ne sont pas g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la production mais par l\u2019endettement. Pour l\u2019agriculture, une r\u00e9volution de la production implique de faire le choix du march\u00e9, de relancer la concentration des exploitations, d\u2019inciter l\u2019organisation de fili\u00e8res int\u00e9gr\u00e9es, de lib\u00e9rer la recherche dans les biotechnologies \u2013 vitales pour la transition \u00e9cologique et pour la lutte contre les nouveaux risques sanitaires, \u00e0 l\u2019exemple des maladies du vignoble et des oliviers.<\/p>\n<p>Pour la France, cela exige un plan de modernisation pour remettre \u00e0 niveau les facteurs de production : le travail par la sortie des 35 heures, la flexibilit\u00e9 du march\u00e9 et la r\u00e9forme d\u2019un syst\u00e8me \u00e9ducatif \u2013 devenu un boulet pour la nation par ses surco\u00fbts et son inefficacit\u00e9 chronique ; le capital \u00e0 travers le d\u00e9mant\u00e8lement de la fiscalit\u00e9 confiscatoire sur l\u2019\u00e9pargne et l\u2019arr\u00eat de la r\u00e9pression financi\u00e8re qui tue les banques et la place de Paris ; la baisse du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie via la maximisation de l\u2019atout nucl\u00e9aire ; l\u2019incitation \u00e0 l\u2019innovation, notamment par la d\u00e9constitutionnalisation du principe de pr\u00e9caution. La France a besoin d\u2019une th\u00e9rapie de choc pour r\u00e9habiliter l\u2019offre productive et d\u2019une r\u00e9volution intellectuelle et morale pour convertir un mod\u00e8le \u00e9tatique et corporatiste en une \u00e9conomie entrepreneuriale, une organisation partenariale et une soci\u00e9t\u00e9 ouverte. Il ne sert \u00e0 rien d\u2019acheter fran\u00e7ais, en subventionnant la consommation de biens et de services non comp\u00e9titifs, apr\u00e8s avoir tax\u00e9 les entreprises charg\u00e9es de les fournir. Il faut produire fran\u00e7ais de mani\u00e8re performante pour vendre dans le monde entier.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151719.8151","name":"f0008-01","source":"DESSIN BOLL POUR LE POINT","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0008-013\/9374-1-eng-GB\/f0008-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"494","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151719.8151","name":"f0008-01","source":"DESSIN BOLL POUR LE POINT","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0008-013\/9374-1-eng-GB\/f0008-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"843","height":"542","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"2","folio_number":"8","folio_numbers":"8,9","pdf_page_index":"8","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0008-013\/9374-1-eng-GB\/f0008-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1023","main_section_id":"53","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151721.1835","title":"La note ne comprend rien \u00e0 l\u2019intelligence","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"Idriss Aberkane","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Une \u00e9tude \u00e9pingle ce mode d\u2019\u00e9valuation.","body":"<p class=\"byline\"><b>par Idriss Aberkane<\/b><\/p>\n<p><b>U<\/b>ne \u00e9tude vient de le confirmer. Le cerveau de l\u2019homme est bien plus complexe qu\u2019un bricolage administratif vieux de deux si\u00e8cles. La note ne comprend pas l\u2019intelligence humaine, ni sa cr\u00e9ativit\u00e9, ni son originalit\u00e9, ni son adaptabilit\u00e9. Qu\u2019elle soit sur 20, sur 10 ou d\u00e9clin\u00e9e de A \u00e0 F. Tout au plus se corr\u00e8let-elle \u00e0 l\u2019\u00ab intelligence cristallis\u00e9e \u00bb, qui est la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter des comp\u00e9tences sans en inventer de nouvelles. En sciences cognitives, la note capture l\u2019\u00ab exploitation \u00bb, qui est normative, mais pas l\u2019\u00ab exploration \u00bb, qui est cr\u00e9ative et rend compte de l\u2019adaptabilit\u00e9 cognitive des esp\u00e8ces vivantes. Une soci\u00e9t\u00e9 qui idol\u00e2tre un indicateur de \u00ab normativit\u00e9 \u00bb ne doit pas s\u2019attendre \u00e0 \u00eatre particuli\u00e8rement flexible et capable d\u2019adaptation.<\/p>\n<p>L\u2019\u00e9tude est conduite au McGovern Institute, le centre du MIT d\u00e9volu \u00e0 la recherche sur le cerveau. L\u2019un des objectifs est d\u2019identifier des marqueurs de succ\u00e8s, acad\u00e9mique et intellectuel, les deux n\u2019\u00e9tant pas \u00e9quivalents : L\u00e9onard de Vinci, inculte en latin et en grec, n\u2019a \u00e9t\u00e9 reconnu par aucune universit\u00e9 italienne de son temps. On sait, gr\u00e2ce \u00e0 une longue s\u00e9rie d\u2019\u00e9tudes, que les capacit\u00e9s cognitives fluides \u2013 cr\u00e9ativit\u00e9, r\u00e9solution in\u00e9dite de probl\u00e8mes, d\u00e9couverte de nouveaux concepts \u2013 constituent un indice pr\u00e9dictif fort de succ\u00e8s acad\u00e9mique. D\u2019o\u00f9 la question : la note les \u00e9value-t-elle, les renforce-t-elle, ou ces capacit\u00e9s se d\u00e9veloppent-elles ind\u00e9pendamment, voire malgr\u00e9 elle ? R\u00e9ponse : les 1 400 lyc\u00e9ens issus des \u00e9tablissements qui \u00ab performent \u00bb le mieux ne sont pas les plus performants en intelligence fluide. En clair, quand la note augmente, l\u2019intelligence fluide n\u2019augmente pas. La note est tout simplement d\u00e9corr\u00e9l\u00e9e de l\u2019intelligence fluide. Si notre cerveau, avec toutes ses capacit\u00e9s cognitives, \u00e9tait une main ouverte, la note n\u2019en \u00e9valuerait au mieux que la moiti\u00e9, et sans doute seulement le petit doigt. On peut \u00eatre brillant et avoir de mauvaises notes, point.<\/p>\n<p>D\u2019autres \u00e9tudes portant sur la cr\u00e9ativit\u00e9 n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 parler de <i>\u00ab p\u00e9trification mentale \u00bb<\/i>. On conna\u00eet ainsi l\u2019existence de ph\u00e9nom\u00e8nes tels que l\u2019\u00ab effet de surjustification \u00bb \u2013 la r\u00e9compense r\u00e9duit les performances sur une t\u00e2che de cr\u00e9ativit\u00e9 \u2013, et la d\u00e9monstration de Ken Robinson, r\u00e9f\u00e9rence mondiale en la mati\u00e8re, montrant que l\u2019\u00e9cole tue la cr\u00e9ativit\u00e9. Les neurosciences sont une science. Le dogme scolaire est un dogme. Les premi\u00e8res \u00e9voluent intrins\u00e8quement ; le second change quand il ne peut pas faire autrement. Le probl\u00e8me est que rares sont les tenants du dogme scolaire qualifi\u00e9s en neurosciences cognitives\u2026<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>Une soci\u00e9t\u00e9 qui idol\u00e2tre un indicateur de \u00ab normativit\u00e9 \u00bb est incapable d\u2019adaptation.<\/b><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"3","folio_number":"9","folio_numbers":"9","pdf_page_index":"9","thumbnail":null,"color":"FFFFFF","real_id":"1026","main_section_id":"53","ads":[]}]}}