{"section":{"id":"55","description":"","section_name":"FRANCE","title_color":"FFFFFF","portrait_view":"toc-portrait.html","landscape_view":"toc-landscape.html","stories":[{"id":"zinio_12_100340926_1466151744.9498","title":"Qui a peur de Monsieur Alexandre ?","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"CHRISTOPHE LABB\u00c9 ET M\u00c9LANIE DELATTRE","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Aventures. Du scandale Elf au financement libyen de la campagne de Sarkozy, Alexandre Djouhri est dans le secret des grandes affaires de la R\u00e9publique. Enqu\u00eate.","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR CHRISTOPHE LABB\u00c9 ET M\u00c9LANIE DELATTRE<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0016-012\/9751-1-eng-GB\/f0016-012.jpg\" width=\"1819\" height=\"1172\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0016-01\" title=\"f0016-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Fascination.<\/b> L\u2019ancien ministre Dominique de Villepin est sans doute le meilleur ami d\u2019Alexandre Djouhri, 56 ans. Les deux hommes, qui s\u2019admirent mutuellement, passent souvent leurs vacances ensemble (ici, \u00e0 Monaco, en 2009) .<\/p>\n <span class=\"credit\">\nDR<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p class=\"pullQuote\"><b>Depuis trente ans, Alexandre Djouhri r\u00f4de dans les arri\u00e8recuisines du pouvoir, l\u00e0 o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats de l\u2019Etat s\u2019empoisonnent parfois d\u2019int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s.<\/b><\/p>\n<p><b>\u00ab<\/b><i>l ne peut rien m\u2019arriver. Ma m\u00e8re a b\u00e9ni ma maison.<\/i> \u00bb Depuis que son domicile genevois a \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9 de fond en comble par une escouade de policiers, en mars dernier, Alexandre Djouhri n\u2019a de cesse que de rassurer ses amis. Quand il ne convoque pas les forces de l\u2019au-del\u00e0, l\u2019ancien petit voyou du 9-3 devenu un florissant homme d\u2019affaires intime du pouvoir r\u00e9p\u00e8te tel un mantra : <i>\u00ab Ils n\u2019ont rien trouv\u00e9, ils sont repartis les mains vides. \u00bb<\/i> Toutefois, \u00e0 Paris, les grands patrons et anciens ministres qui c\u00f4toient cet extravagant personnage aux expressions \u00e0 la Audiard imaginent le pire\u2026<\/p>\n<p>Et si les magistrats avaient trouv\u00e9 chez M. Alexandre la cl\u00e9 maudite, celle qui ouvre la bo\u00eete de Pandore de la Ve R\u00e9publique ? Depuis pr\u00e8s de trente ans, Alexandre Djouhri r\u00f4de dans les arri\u00e8re-cuisines du pouvoir, l\u00e0 o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats de l\u2019Etat s\u2019empoisonnent parfois d\u2019int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s. Un r\u00f4le discret qui a fait sa fortune et l\u2019a plac\u00e9 au carrefour de bien des secrets. De l\u2019affaire Elf \u00e0 l\u2019Angolagate en passant par les commissions sur les ventes de fr\u00e9gates et le scandale de la taxe carbone, le nom du flamboyant quinquag\u00e9naire appara\u00eet en filigrane dans nombre de grands contrats et dossiers politico-financiers de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Lorsqu\u2019au petit matin le juge Tournaire, du p\u00f4le financier, frappe \u00e0 la porte de chez Djouhri, c\u2019est parce que ce dernier surgit dans son enqu\u00eate sur le financement libyen de la campagne de Nicolas Sarkozy.<\/p>\n<h3><b>LA MAIN SUR LE COFFRE-FORT LIBYEN<\/b><\/h3><p>Le 3 mai 2012, trois jours avant le second tour de la pr\u00e9sidentielle, un homme stress\u00e9 en costume bleu p\u00e9trole a rendez-vous au Champ-de-Mars. Devant un des piliers de la tour Eiffel l\u2019attend M. Alexandre. Le grand argentier de Kadhafi a re\u00e7u une heure plus t\u00f4t un coup de fil lui enjoignant de venir toutes affaires cessantes. Depuis plusieurs mois, Bachir Saleh \u2013 recherch\u00e9 par Interpol \u00e0 la demande du nouveau gouvernement libyen \u2013 vit secr\u00e8tement \u00e0 Paris, prot\u00e9g\u00e9 par les services fran\u00e7ais. Alexandre Djouhri a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d\u2019exfiltrer l\u2019encombrant r\u00e9fugi\u00e9, alors que l\u2019avance de Fran\u00e7ois Hollande dans la course \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e se pr\u00e9cise. Bernard Squarcini, redout\u00e9 patron du Renseignement int\u00e9rieur, s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 en personne pour l\u2019\u00e9pauler. Un geste discret de M. Alexandre donne le d\u00e9part. Bachir Saleh embarque dans une voiture pour l\u2019a\u00e9roport du Bourget, d\u2019o\u00f9 il d\u00e9colle vers l\u2019Afrique.<\/p>\n<p>Un an et demi plus tard, les policiers de l\u2019Office de lutte anticorruption qui enqu\u00eatent sur les soup\u00e7ons de financement libyen captent une conversation sur le t\u00e9l\u00e9phone de Claude Gu\u00e9ant. Au bout du fil, Alexandre Djouhri : <i>\u00ab Dans les sujets plus importants, tu sais qui j\u2019ai vu, l\u00e0\u2026 Bachir. Je suis \u00e0 Johannesburg, l\u00e0<\/i>. <i>\u00bb<\/i> L\u2019homme d\u2019affaires a retrouv\u00e9 son ami libyen au Saxon Hotel, l\u2019un des \u00e9tablissements les plus luxueux de la ville avec sa gigantesque piscine et ses 2 hectares de jardins luxuriants. Bachir Saleh, qui fut le directeur du cabinet de Kadhafi, est l\u2019un des rares t\u00e9moins encore en vie \u00e0 pouvoir attester la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 du Guide. Personnage incontournable dans les relations entre Tripoli et Paris, ce francophone a eu la haute main pendant plusieurs ann\u00e9es sur l\u2019un des coffres-forts du pays, le Libya African Investment Portfolio (LAP). Un fonds dot\u00e9 d\u2019environ 7 milliards de dollars, cr\u00e9\u00e9 en 2006 avec l\u2019argent du p\u00e9trole pour investir en Afrique. Alexandre Djouhri a-t-il, comme il se murmure, pr\u00e9lev\u00e9 sa d\u00eeme sur certaines emplettes du LAP ?<\/p>\n<p>L\u2019acquisition par le fonds libyen d\u2019une villa \u00e0 Mougins pourrait \u00eatre l\u2019un des fils ramenant \u00e0 l\u2019interm\u00e9diaire. Celui-ci aurait empoch\u00e9, lors de cette transaction immobili\u00e8re, plusieurs millions d\u2019euros sur une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. En pleine lune de miel Sarkozy-Khadafi, le LAP de Bachir Saleh finance \u00e9galement 23 Airbus destin\u00e9s \u00e0 la compagnie nationale, Afriqiyah Airways. Un contrat de plusieurs milliards sign\u00e9 en grande pompe par Nicolas Sarkozy lors de la visite du Guide \u00e0 Paris en 2007. Sauf que, au moment du paiement des commissions, les choses se g\u00e2tent. \u00ab<i>Djouhri, qui n\u2019avait rien fait dans le deal, s\u2019est invit\u00e9 \u00e0 la table,<\/i> s\u2019agace un fin connaisseur du dossier. <i>Il r\u00e9clamait plus de 10 millions d\u2019euros.<\/i> \u00bb Devant le manque d\u2019empressement des dirigeants \u00e0 r\u00e9gler la note, Djouhri mobilise tout son r\u00e9seau jusqu\u2019au sommet de l\u2019Etat pour tenter de forcer la main de Marwan Lahoud, le patron du service international. Chez l\u2019avionneur, on jure avoir tenu bon.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s avoir perquisitionn\u00e9 le si\u00e8ge du groupe a\u00e9ronautique, les juges lanc\u00e9s sur la piste des commissions libyennes regardent d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00eele Maurice, o\u00f9 aurait pu passer une partie du paiement. Les autorit\u00e9s locales soup\u00e7onnent en effet un proche d\u2019Alexandre Djouhri, homme-lige de l\u2019ancien Premier ministre et conseiller de la compagnie Air Mauritius pour l\u2019achat d\u2019Airbus, d\u2019avoir touch\u00e9 plusieurs millions sur des comptes offshore. Cet ancien trader en mati\u00e8res premi\u00e8res, surnomm\u00e9 \u00ab Mister Sharp \u00bb, a-t-il pu servir de \u00ab parking \u00bb, comme on dit dans le jargon ? Autrement dit, a-t-il permis de stocker sur une de ses soci\u00e9t\u00e9s une part du g\u00e2teau \u00e0 redistribuer plus tard ?<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0018-013\/9744-1-eng-GB\/f0018-012.jpg\" width=\"580\" height=\"441\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0018-01\" title=\"f0018-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Jet-set.<\/b> Alexandre Djouhri \u00e0 la droite de Serge Gainsbourg \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 l\u2019ancien petit voyou du 9-3 fr\u00e9quentait le night-club L\u2019Apocalypse.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nDR<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab Il y a chez lui un c\u00f4t\u00e9 marabout. Son absence totale de limites en fait un \u00eatre redoutable. \u00bb Un homme d\u2019affaires<\/b><\/p>\n<h3><b>SATRAPE DU CAMP D\u2019EN FACE<\/b><\/h3><p>Agac\u00e9 par la mauvaise volont\u00e9 du patron de l\u2019international chez Airbus (alors EADS), Alexandre Djouhri \u00e9chafaude un plan pour le remplacer. Ainsi, lorsque Bernard Squarcini invite \u00e0 d\u00e9jeuner un haut cadre du groupe, les agapes virent au traquenard, avec l\u2019arriv\u00e9e surprise d\u2019Alexandre Djouhri. Non seulement ce dernier tente de l\u2019enr\u00f4ler dans un putsch contre Marwan Lahoud, mais il lui d\u00e9signe \u2013 pr\u00e9sent autour de la table, cela tombe bien \u2013 son pr\u00e9tendu futur patron. Il s\u2019agit d\u2019un Corse, ancien policier, qui travaille alors chez Airbus \u00e0 P\u00e9kin.<\/p>\n<p>Pour un coup rat\u00e9, combien ont r\u00e9ussi ? Le quinquennat de Nicolas Sarkozy aura \u00e9t\u00e9 l\u2019\u00e2ge d\u2019or de M. Alexandre. Contre toute attente, celui qui \u00e9tait \u00e9tiquet\u00e9 comme un satrape du camp d\u2019en face, un membre du cabinet noir de Villepin, a r\u00e9alis\u00e9 le tour de force de se recycler en sarkozie. En 2006, une r\u00e9union \u00e0 l\u2019h\u00f4tel Bristol orchestr\u00e9e par Bernard Squarcini scelle la r\u00e9conciliation avec le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, qui, devenu chef de l\u2019Etat, dira : \u00ab<i>S\u2019il n\u2019\u00e9tait pas venu \u00e0 Canossa, il aurait re\u00e7u une balle entre les deux yeux<\/i>. \u00bb<\/p>\n<p>Sarkozy \u00e9lu, Alexandre Djouhri devient un familier du Ch\u00e2teau. \u00ab<i>Il \u00e9tait comme chez lui \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9<\/i> \u00bb, se souvient un ex-ministre, encore sid\u00e9r\u00e9 de l\u2019avoir vu pincer les fesses du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026 Celui qui ose tout ira jusqu\u2019\u00e0 menacer dans son bureau du palais un des conseillers de Nicolas Sarkozy. Patrick Ouart, l\u2019homme des questions judiciaires, se plaint que Djouhri veuille le <i>\u00ab fumer \u00bb<\/i>. Dans un langage fleuri, l\u2019interm\u00e9diaire aurait pr\u00e9venu : \u00ab<i>Avec son format, une balle ne peut pas le rater !<\/i> \u00bb<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0019-012\/9737-1-eng-GB\/f0019-012.jpg\" width=\"580\" height=\"441\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0019-01\" title=\"f0019-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Complices.<\/b> Henri Proglio, PDG de Veolia, Maurice Gourdault-Montagne, conseiller diplomatique \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, et Patrick Kron, PDG d\u2019Alstom, lors d\u2019un d\u00e9placement pr\u00e9sidentiel \u00e0 P\u00e9kin, en 2006. Alexandre Djouhri, ami des trois hommes, fait partie du voyage.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nLUDOVIC\/R\u00c9A<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab Il \u00e9tait comme chez lui \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e \u00bb, se souvient un ex-ministre, qui l\u2019a vu pincer les fesses du pr\u00e9sident Sarkozy.<\/b><\/p>\n<p>Un mois avant la sc\u00e8ne, le marchand d\u2019armes Pierre Falcone, l\u2019un des accus\u00e9s du proc\u00e8s de l\u2019Angolagate, s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019audience, convaincu qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une simple formalit\u00e9. Manque de chance, au moment du verdict, il \u00e9cope de six ans de prison et se retrouve arr\u00eat\u00e9 s\u00e9ance tenante. Hors de lui, Alexandre fait alors fait pression sur le conseiller justice du Ch\u00e2teau pour qu\u2019il \u00ab arrange \u00bb l\u2019affaire, la rumeur voulant que le pr\u00e9sident angolais ait mis sur la table plusieurs millions d\u2019euros pour sortir du p\u00e9trin son ami Falcone. L\u2019activisme de Djouhri a-t-il pay\u00e9 ? En appel, contre toute attente, le prot\u00e9g\u00e9 de Jos\u00e9 Eduardo dos Santos ressort libre. Quant au magistrat qui pr\u00e9sidait le proc\u00e8s, il se verra proposer un poste en or, au Gabon, de conseiller du pr\u00e9sident Ali Bongo.<\/p>\n<h3><b>\u00ab IL A M\u00caME FAILLI CHOISIR LE PREMIER MINISTRE \u00bb<\/b><\/h3><p>Autoproclam\u00e9 \u00ab<i>secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Elys\u00e9<\/i> \u00bb, celui dont Claude Gu\u00e9ant loue <i>\u00ab la connaissance des affaires industrielles \u00bb<\/i> peut d\u2019un simple mot faire ou d\u00e9faire une carri\u00e8re. En 2008, Patrick Kron, le patron d\u2019Alstom, ose snober les ouvreurs de portes recommand\u00e9s par Djouhri pour un grand contrat en Alg\u00e9rie. Mal lui en prend : il est remerci\u00e9 du jour au lendemain. A l\u2019inverse, l\u2019industriel Yazid Sabeg \u2013 depuis longtemps dans les petits papiers d\u2019Alexandre \u2013 obtient un poste au gouvernement : commissaire \u00e0 la Diversit\u00e9 et \u00e0 l\u2019Egalit\u00e9<\/p>\n<p>\u00ab<i>Il a m\u00eame failli choisir le Premier ministre<\/i> \u00bb, s\u2019\u00e9trangle un baron de la droite. Fin 2010, juste avant le remaniement du gouvernement Fillon, Alexandre Djouhri se d\u00e9m\u00e8ne pour installer \u00e0 Matignon son poulain : Jean-Louis Borloo. Ensemble, ils ont d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9 un <i>shadow cabinet,<\/i> au grand dam de Fillon, qui n\u2019a jamais port\u00e9 dans son coeur M. Alexandre. D\u2019apr\u00e8s nos informations, une note d\u00e9favorable de la DGSE d\u00e9taillant les liens entre l\u2019ancien avocat d\u2019affaires et l\u2019interm\u00e9diaire aurait torpill\u00e9 la candidature Borloo. Alors que le Tout-Paris les croise r\u00e9guli\u00e8rement attabl\u00e9s chez Laurent ou chez Savy, deux des adresses f\u00e9tiches de Djouhri, l\u2019ex-ministre de l\u2019Ecologie jure \u00ab<i>ne pas conna\u00eetre Alexandre<\/i> \u00bb<\/p>\n<p>C\u2019est pourtant pour faire plaisir \u00e0 son ami Alex qu\u2019en 2007 Borloo accepte un d\u00eener de r\u00e9conciliation avec le patron d\u2019Alstom. Djouhri veut convaincre celui qui est alors le num\u00e9ro deux du gouvernement d\u2019enterrer la hache de guerre avec Patrick Kron. Pour l\u2019occasion, il a r\u00e9serv\u00e9 une suite au Ritz, command\u00e9 deux magnums de rouge et de blanc et convi\u00e9 son complice Henri Proglio, alors PDG de Veolia. Quand il arrive, Jean-Louis Borloo claque la bise \u00e0 Henri et Alexandre, avant de lancer \u00e0 ce dernier : \u00ab<i>C\u2019est bien parce que c\u2019est toi que j\u2019accepte de voir mon pire ennemi.<\/i> \u00bb Areva, le g\u00e9ant du nucl\u00e9aire convoit\u00e9 par Alstom, \u00e9lectrise la discussion lorsque surgit Rachida Dati, tout de blanc v\u00eatue. La ministre de la Justice est pass\u00e9e dire bonjour en voisine. Irrit\u00e9e par l\u2019irruption de celle qui \u00e9tait alors sa compagne, Henri Proglio s\u2019\u00e9nerve. Le ton monte et le patron de Veolia finit par balancer une cuiller de sauce tomate sur le tailleur immacul\u00e9 de la garde des Sceaux. Les convives sont m\u00e9dus\u00e9s. Le seul qui ne manifeste pas d\u2019embarras, c\u2019est Alexandre Djouhri.<\/p>\n<h3><b>FIGURE MONTANTE DU MILIEU<\/b><\/h3><p>\u00ab<i>Il a une intelligence brute, pas d\u00e9form\u00e9e par les codes. Il radiographie les gens \u00e0 la vitesse de l\u2019\u00e9clair<\/i>, d\u00e9crypte un homme d\u2019affaires qui conna\u00eet bien l\u2019Afrique. <i>Il y a chez lui un c\u00f4t\u00e9 marabout. Cette capacit\u00e9 divinatoire \u00e0 saisir les failles associ\u00e9e \u00e0 une absence totale de limites en fait un \u00eatre redoutable.<\/i> \u00bb Est-ce ainsi que, tr\u00e8s jeune, il a envo\u00fbt\u00e9 Yasser Arafat ? Une photo retrouv\u00e9e par le juge Tournaire lors de son exp\u00e9dition suisse montre Alex, qui a alors tout juste 30 ans, au c\u00f4t\u00e9 du leader palestinien. \u00ab<i>C\u2019\u00e9tait en 1989 \u00e0 Tunis, nous \u00e9tions all\u00e9s rendre visite \u00e0 Arafat, qui vivait encore dans la clandestinit\u00e9<\/i> \u00bb, raconte l\u2019ancien magistrat antiterroriste Alain Marsaud, aujourd\u2019hui \u00e9lu des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger. Sur le clich\u00e9 figurent deux autres fid\u00e8les de Djouhri, le journaliste Charles Villeneuve et l\u2019avocat Francis Szpiner.<\/p>\n<p>En 1993, lorsque Arafat, devenu pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 palestinienne, vient en France pour sa premi\u00e8re visite de chef d\u2019Etat, Alexandre Djouhri impose, avant m\u00eame la r\u00e9ception \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, une rencontre au Crillon avec son copain Marsaud. C\u2019est Michel Roussin, autre proche de l\u2019interm\u00e9diaire, qui est all\u00e9 accueillir l\u2019h\u00f4te du gouvernement \u00e0 l\u2019a\u00e9roport. Djouhri jouant les chefs du protocole en compagnie d\u2019un juge et d\u2019un ancien gendarme devenu ministre de la Coop\u00e9ration\u2026 L\u2019anecdote ne manque pas de piquant quand on sait que, trois ans auparavant, il est pr\u00e9sent\u00e9 dans un rapport de la PJ de Versailles comme \u00ab<i>une figure montante du milieu parisien<\/i> \u00bb<\/p>\n<p>Alors qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour braquage et que son nom appara\u00eet en marge de r\u00e8glements de comptes entre gros voyous, il ne sera jamais condamn\u00e9. Plus tard, ce pass\u00e9 tumultueux sera carr\u00e9ment effac\u00e9 d\u2019un coup d\u2019\u00e9ponge par son ami Bernard Squarcini. En 2005, l\u2019homme du renseignement, alors pr\u00e9fet de police de Marseille, se fend d\u2019un certificat de moralit\u00e9 sur papier \u00e0 en-t\u00eate de la R\u00e9publique. A l\u2019en croire, Djouhri n\u2019a pas d\u2019ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires r\u00e9pertori\u00e9s. Et de pr\u00e9ciser : \u00ab<i>L\u2019int\u00e9ress\u00e9 a fait l\u2019objet de plusieurs demandes d\u2019enqu\u00eate \u00e9manant soit de hautes autorit\u00e9s nationales, soit de certains services \u00e9trangers. Sur le fond, rien de d\u00e9favorable n\u2019a pu \u00eatre d\u00e9montr\u00e9 le concernant.<\/i> \u00bb<\/p>\n<p>Depuis longtemps, M. Alexandre a de puissants amis qui veillent sur lui. En 1986, lorsqu\u2019il est bless\u00e9 apr\u00e8s s\u2019\u00eatre fait tirer dessus place du Colonel-Fabien, \u00e0 Paris, l\u2019une des premi\u00e8res personnes \u00e0 appeler l\u2019h\u00f4pital pour prendre de ses nouvelles est Pierre Mutin, conseiller technique \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Joint par <i>Le Point<\/i>, l\u2019ancien haut fonctionnaire reconverti dans les affaires ne souhaite pas revenir sur le pass\u00e9, au nom du devoir de r\u00e9serve. Tout juste reconna\u00eet-il avoir oeuvr\u00e9 pour qu\u2019un d\u00e9cret, le 2 avril 1987, donne \u00e0 Djouhri la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et transforme son pr\u00e9nom d\u2019Ahmed en Alexandre. \u00ab<i>Il \u00e9tait n\u00e9 en France de parents alg\u00e9riens mais n\u2019avait pas de papiers, faute d\u2019avoir fait les d\u00e9marches administratives.<\/i> \u00bb<\/p>\n<h3><b>LES MILLE TOURS DU MARABOUT<\/b><\/h3><p>Le nouveau citoyen Djouhri laisse derri\u00e8re lui ses oripeaux de d\u00e9linquant. Le voil\u00e0 d\u00e9sormais businessman. Il lance avec Pierre Mutin et la future femme de Yasser Arafat une agence de presse sur les Champs-Elys\u00e9es, tout en tenant une \u00ab cantine de flics \u00bb en banlieue parisienne. On le retrouve au milieu des ann\u00e9es 90 en Afrique, petite main des Corses du clan Pasqua. \u00ab<i>Il pr\u00e9tendait poss\u00e9der des bateaux et faire du transport p\u00e9trolier. Mais c\u2019est plut\u00f4t dans les eaux troubles du courtage en mati\u00e8res premi\u00e8res qu\u2019il a gagn\u00e9 ses premiers millions<\/i> \u00bb, affirme un t\u00e9moin de l\u2019\u00e9poque. Exit Villiers -le-Bel, o\u00f9 il \u00e9tait log\u00e9 chez sa belle-m\u00e8re : Djouri vit d\u00e9sormais \u00e0 Gen\u00e8ve et a ses habitudes dans les palaces de Monte-Carlo. Lorsque la S\u00fbret\u00e9 mon\u00e9gasque le convoque pour cerner son profil, il exhibe un papier officiel de la R\u00e9publique du Congo lui donnant mandat pour \u00ab<i>traiter des affaires \u00e9conomiques et financi\u00e8res<\/i> \u00bb. Les relations haut plac\u00e9es dont il fait \u00e9talage, de Charles Pasqua \u00e0 Bernard Tapie, laissent circonspect le renseignement mon\u00e9gasque, qui \u00e9voque dans son rapport \u00ab<i>un personnage douteux \u00e0 surveiller, pouvant \u00eatre utilis\u00e9 comme un dirigeant de fa\u00e7ade permettant \u00e0 d\u2019autres individus de pratiquer des activit\u00e9s prohib\u00e9es<\/i> \u00bb<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0020-013\/9730-1-eng-GB\/f0020-012.jpg\" width=\"580\" height=\"441\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0020-01\" title=\"f0020-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Entremetteur.<\/b> Nicolas Sarkozy, accompagn\u00e9 de Rama Yade et de Claude Gu\u00e9ant, accueilli par Kadhafi, \u00e0 Tripoli, en 2007. Alexandre Djouhri appara\u00eet dans l\u2019enqu\u00eate sur le financement libyen de la campagne de l\u2019ex-pr\u00e9sident.<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab S\u2019il n\u2019\u00e9tait pas venu \u00e0 Canossa, il aurait re\u00e7u une balle entre les deux yeux. \u00bb Nicolas Sarkozy, alors pr\u00e9sident<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0021-012\/9723-1-eng-GB\/f0021-012.jpg\" width=\"580\" height=\"441\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0021-01\" title=\"f0021-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Emissaire.<\/b> Bachir Saleh, le grand argentier de Kadhafi. Recherch\u00e9 par Interpol pour d\u00e9tournement de fonds apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime, il vivait \u00e0 Paris, prot\u00e9g\u00e9 par les services secrets fran\u00e7ais. En 2012, entre les deux tours de la pr\u00e9sidentielle, Alexandre Djouhri a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019exfiltrer vers l\u2019Afrique.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nJEAN-MICHEL TURPIN\/DIVERGENCE<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p class=\"pullQuote\"><b>Djouhri se voit comme l\u2019homme qui \u00ab arrange les affaires des grands de ce monde \u00bb<\/b><\/p>\n<p>Djouhri, lui, se verrait plut\u00f4t comme l\u2019homme qui <i>\u00ab arrange les affaires des grands de ce monde \u00bb<\/i>. Bien avant d\u2019exfiltrer Bachir Saleh, il s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait une r\u00e9putation dans les \u00e9vacuations discr\u00e8tes. En 1997, apr\u00e8s le vol des scell\u00e9s de l\u2019affaire Elf \u00e0 la brigade financi\u00e8re, Andr\u00e9 Tarallo, le Monsieur Afrique de la compagnie, craint d\u2019\u00eatre arr\u00eat\u00e9. M. Alexandre le convoie alors \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 il le planque chez lui, dans la chambre de son fils.<\/p>\n<p>Trois ans plus t\u00f4t, dans une autre affaire \u2013 celle des fausses factures des HLM de la Ville de Paris \u2013, Djouhri avait d\u00e9j\u00e0 \u00ab pouss\u00e9 \u00bb un t\u00e9moin g\u00eanant \u00e0 prendre le large. Didier Schuller, conseiller g\u00e9n\u00e9ral des Hauts-de-Seine, en sait trop sur les tambouilles financi\u00e8res de la droite, alors d\u00e9chir\u00e9e par une guerre fratricide. Un soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, il re\u00e7oit la visite de l\u2019avocat Francis Szpiner, accompagn\u00e9 d\u2019un ami qu\u2019il pr\u00e9sente comme le chef d\u2019antenne de la DGSE en Afrique. \u00ab<i>Il s\u2019agissait en fait d\u2019Alexandre Djouhri, qui pendant tout le d\u00eener a tent\u00e9 de me convaincre de fuir le plus loin possible. Il me disait que Pasqua m\u2019avait l\u00e2ch\u00e9, que j\u2019\u00e9tais en danger. Pour enfoncer le clou, il m\u2019a expliqu\u00e9 avoir consult\u00e9 un marabout au Congo et qu\u2019en voyant ma photo dans un journal l\u2019oracle avait \u00e9t\u00e9 formel : il me fallait filer au plus vite si je voulais rester en vie<\/i> \u00bb, relate Didier Schuller. Op\u00e9ration r\u00e9ussie pour Alexandre : dans les semaines qui suivent, Schuller s\u2019envole pour les Cara\u00efbes, o\u00f9 il vivra sept ans d\u2019exil.<\/p>\n<h3><b>\u00ab JE NE SUIS PAS UN INTERM\u00c9DIAIRE \u00bb<\/b><\/h3><p>C\u2019est l\u2019\u00e9poque o\u00f9 le jeune homme s\u2019immisce en chiraquie par l\u2019entremise de Michel Roussin, ancien directeur du cabinet du maire de Paris. Il a la ligne directe, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, du conseiller sp\u00e9cial Maurice Gourdault-Montagne et m\u00eame celle du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Dominique de Villepin. On le croise souvent attabl\u00e9 au Ritz, d\u00e9gustant un ch\u00e2teau-latour ou un pomerol La Conseillante, en compagnie des plus grands industriels de la place. \u00ab<i>Je ne suis pas un interm\u00e9diaire<\/i> \u00bb, rassure-t-il lorsque l\u2019un d\u2019entre eux fait sa connaissance.<\/p>\n<p>Avec M. Alexandre, il n\u2019est jamais question d\u2019argent ou d\u2019\u00e9ventuelles commissions. D\u2019ailleurs ce flambeur n\u2019a pas de carte de paiement. Palaces, grandes tables, crus class\u00e9s : tout est pay\u00e9 cash. Sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 fascine tous ceux qui l\u2019ont rencontr\u00e9. Avec un sens certain de la mise en sc\u00e8ne, il aime tendre une grosse coupure aux clochards qu\u2019il croise sur sa route. L\u2019ex-policier Fran\u00e7ois Antona pr\u00e9tend m\u00eame avoir vu Alexandre Djouhri entrer dans un h\u00f4tel et payer six mois de \u00ab pension \u00bb \u00e0 une mendiante rencontr\u00e9e cinq minutes plus t\u00f4t.<\/p>\n<p>L\u2019ancien conseiller de Pasqua Place Beauvau se montre soudainement moins disert quand on lui demande dans quel domaine intervient Alexandre. Une amn\u00e9sie dont semblent atteints collectivement tous ses amis. \u00ab<i>Avec Djouhri, nous ne parlons jamais argent. Je ne sais pas de quoi il vit et je m\u2019en fous<\/i> \u00bb, s\u2019agace le juge Marsaud, l\u2019un des plus ardents d\u00e9fenseurs de M. Alexandre. Le journaliste Charles Villeneuve est tout aussi elliptique : \u00ab<i>Vous savez bien que c\u2019est un homme d\u2019affaires.<\/i> \u00bb \u00ab<i>Quelles affaires ?<\/i> \u00bb, s\u2019ent\u00eate-t-on. Apr\u00e8s un silence, l\u2019ancien patron des sports de TFI finit par conc\u00e9der : \u00ab<i>M\u00eame pour moi, c\u2019est un myst\u00e8re.<\/i> \u00bb<\/p>\n<p>En \u00e9cumant les registres du commerce \u00e0 Paris, Londres et Gen\u00e8ve, on ne trouve pas trace de soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 son nom, preuve de l\u2019extr\u00eame discr\u00e9tion de l\u2019entrepreneur. Un dr\u00f4le de consultant qui n\u2019a ni carte de visite ni secr\u00e9tariat, qui ne parle pas l\u2019anglais et se m\u00e9fie de l\u2019informatique. \u00ab<i>Lors de la perquisition chez lui, les policiers n\u2019ont m\u00eame pas mis la main sur un ordinateur. Et pour cause, Alexandre ne sait pas s\u2019en servir<\/i> \u00bb, souligne Charles Villeneuve.<\/p>\n<h3><b>LA \u00ab BUGSHAN CONNECTION \u00bb<\/b><\/h3><p>Dans le bureau des juges qui instruisent le dossier libyen, Claude Gu\u00e9ant assure ne rien savoir des activit\u00e9s r\u00e9elles de l\u2019ancien voyou, qu\u2019il dit pourtant conna\u00eetre depuis pr\u00e8s de dix ans : \u00ab<i>Je crois que c\u2019est un apporteur d\u2019affaires. Un seul adjectif me vient \u00e0 l\u2019esprit : il est tr\u00e8s s\u00e9duisant.<\/i> \u00bb Et d\u2019insister : \u00ab<i>Il ne m\u2019a jamais procur\u00e9 la moindre relation professionnelle ni le moindre avantage, ni hier ni aujourd\u2019hui. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent pourtant Alexandre Djouhri d\u2019avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans le versement de 500 000 euros sur un compte de Claude Gu\u00e9ant en 2008. Un virement que l\u2019ancien ministre de l\u2019Int\u00e9rieur avait expliqu\u00e9 par le coup de coeur soudain d\u2019un avocat malaisien pour deux marines flamandes pr\u00e9tendument accroch\u00e9es dans sa chambre. Les magistrats pensent, eux, qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un rhabillage. La femme de m\u00e9nage de M. Gu\u00e9ant n\u2019a gard\u00e9 aucun souvenir des tableaux. Et puis il y a cet \u00e9tonnant calendrier : vingt-six jours apr\u00e8s que M. Gu\u00e9ant eut sign\u00e9 le compromis pour l\u2019achat d\u2019un nouvel appartement dans le 16e arrondissement, l\u2019avocat Siva Rajendram s\u2019engageait par \u00e9crit \u00e0 lui acheter les toiles dix fois le prix estim\u00e9<\/p>\n<p>Porte d\u2019entr\u00e9e des Saoudiens en Malaisie, qui l\u2019ont utilis\u00e9 pour r\u00e9chauffer leurs relations avec ce pays musulman, Me Rajendram sert aussi de repr\u00e9sentant l\u00e9gal pour 45 soci\u00e9t\u00e9s. Parmi elles, une filiale de la Sofresa attire l\u2019attention. Cette soci\u00e9t\u00e9 d\u2019Etat charg\u00e9e d\u2019exporter les mat\u00e9riels militaires fran\u00e7ais au Moyen-Orient a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9e \u00e0 un scandale d\u00e9nonc\u00e9 en son temps par Ziad Takieddine. L\u2019interm\u00e9diaire libanais avait accus\u00e9 Alexandre Djouhri d\u2019avoir rapport\u00e9 dans le giron chiraquien des commissions initialement pr\u00e9vues pour les balladuriens. Une op\u00e9ration pilot\u00e9e, d\u2019apr\u00e8s lui, de l\u2019Elys\u00e9e par Dominique de Villepin et Maurice Gourdault-Montagne, avec la complicit\u00e9 du milliardaire saoudien Khaled Bugshan, dont l\u2019une des soci\u00e9t\u00e9s avait servi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer 85 millions d\u2019euros.<\/p>\n<p>Quoi qu\u2019il en soit, c\u2019est ce m\u00eame Khaled Bugshan qui, en mars dernier, a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour \u00ab blanchiment de fraude fiscale en bande organis\u00e9e \u00bb, au grand dam de son avocat, Francis Szpiner. Ce dernier, contact\u00e9 par <i>Le Point<\/i>, se refuse \u00e0 tout commentaire. Les juges Tournaire et Grouman sont, eux, convaincus que l\u2019homme de Djedda a, indirectement, r\u00e9gl\u00e9 la note des tableaux de Gu\u00e9ant. Co\u00efncidence : deux jours avant le paiement des 500 000 euros \u00e0 Gu\u00e9ant, une somme du m\u00eame montant \u00e9tait vir\u00e9e du compte de Bugshan \u00e0 Gen\u00e8ve vers celui de l\u2019avocat malaisien.<\/p>\n<p>Le richissime Saoudien a beau nier toute implication dans l\u2019affaire des tableaux, sa garde \u00e0 vue a \u00e9branl\u00e9 les nerfs d\u2019acier de M. Alexandre. Mis au parfum avant m\u00eame que la nouvelle ne s\u2019\u00e9bruite, ce dernier a pr\u00e9cipitamment quitt\u00e9 la suite qu\u2019il loue \u00e0 l\u2019ann\u00e9e au Bristol. Un palace parisien dont il avait fait son QG, utilisant pour ses rendez-vous les plus secrets l\u2019entr\u00e9e du personnel, dont il avait la cl\u00e9<\/p>\n<p>Moins d\u2019un mois plus tard, \u00ab Alex \u00bb a de nouveau des palpitations quand il s\u2019aper\u00e7oit que l\u2019escouade de policiers venue fouiller sa maison s\u2019est aussi rendue chez le banquier Wahib Nacer. Ce Franco-Djiboutien de 70 ans est \u00e0 la fois proche d\u2019Alexandre Djouhri, qui a \u00e9t\u00e9 son voisin \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries, commune chic de la banlieue de Gen\u00e8ve, et de la famille Bugshan, dont il g\u00e9rait les comptes au Cr\u00e9dit agricole suisse. Il est aussi l\u2019homme des montages financiers opaques dans les grands contrats sign\u00e9s entre Paris et Riyad. Lors de leur descente, les policiers ont d\u00e9couvert que Bachir Saleh figurait parmi les clients fortun\u00e9s de Wahib Nacer. Mieux, c\u2019est une soci\u00e9t\u00e9 djiboutienne appartenant \u00e0 son beau-fr\u00e8re qui a r\u00e9gl\u00e9 la note du jet priv\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 par Djouhri pour \u00e9loigner de France le tr\u00e9sorier de Kadhafi.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0022-012\/9716-1-eng-GB\/f0022-012.jpg\" width=\"580\" height=\"441\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0022-01\" title=\"f0022-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Vie de ch\u00e2teau.<\/b> Le Kogo, le m\u00e9ga-yacht de Mansour Ojjeh, que le milliardaire franco-saoudien pr\u00eatait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Djouhri. Le fils de l\u2019interm\u00e9diaire en armement Akram Ojjeh a longtemps \u00e9t\u00e9 \u00e9galement le voisin d\u2019Alexandre Djouhri \u00e0 Gen\u00e8ve.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nENFOQUE\/ABACA<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab Je crois que c\u2019est un apporteur d\u2019affaires. Un seul adjectif me vient \u00e0 l\u2019esprit : il est tr\u00e8s s\u00e9duisant. \u00bb Gu\u00e9ant<\/b><\/p>\n<h3><b>DOMINIQUE DE VILLEPIN, \u00ab DEVANTURE \u00bb DU SYST\u00c8ME DJOUHRI<\/b><\/h3><p>En braquant leurs projecteurs sur \u00ab Alex \u00bb, les juges risquent de faire sortir de l\u2019ombre l\u2019avocat Dominique de Villepin. A peine avait-il d\u00e9pos\u00e9 la plaque de son cabinet, en 2008, que tombait du ciel un contrat de 2 millions d\u2019euros sign\u00e9 avec le groupe Bugshan. L\u2019ancien Premier ministre, sans doute le meilleur ami de Djouhri, a depuis longtemps destin li\u00e9 avec l\u2019interm\u00e9diaire. Les deux hommes, qui passent souvent leurs vacances ensemble, se fascinent mutuellement. \u00ab<i>L\u2019\u00e9narque s\u2019encanaille avec l\u2019ancien voyou, lequel s\u2019\u00e9merveille de la prestance et des talents oratoires du \u201cPo\u00e8te\u201d, comme il l\u2019appelle<\/i> \u00bb, analyse un proche du tandem.<\/p>\n<p>Cette amiti\u00e9 repose-t-elle sur d\u2019autres ressorts moins avouables ? Pour certains, Dominique de Villepin serait la \u00ab devanture \u00bb du syst\u00e8me Djouhri. Beaucoup de clients de Villepin International sont aussi des amis d\u2019Alex, comme Patrick Kron, le patron d\u2019Alstom, ou Antoine Fr\u00e9rot, le PDG de Veolia. L\u2019ancien diplomate, lui, fait profiter M. Alexandre de son vaste r\u00e9seau international. A Caracas, o\u00f9 Dominique de Villepin a ses entr\u00e9es, notamment gr\u00e2ce au fr\u00e8re d\u2019un ancien ministre du P\u00e9trole d\u2019Hugo Chavez, Djouhri aurait \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 un deal \u00e9tonnant : le rachat par l\u2019Etat v\u00e9n\u00e9zuelien d\u2019une cha\u00eene de supermarch\u00e9s ayant donn\u00e9 lieu en 2010 au paiement de 124 millions de dollars en esp\u00e8ces ! Alexandre aura tout de m\u00eame r\u00e9ussi un tour de force : rabibocher Dominique de Villepin et Nicolas Sarkozy. Au plus fort de leur guerre, Sarkozy avait pourtant promis de <i>\u00ab pendre \u00e0 un croc de boucher \u00bb<\/i> son ennemi pour son r\u00f4le suppos\u00e9 dans l\u2019affaire Clearstream. Djouhri aurait-il marabout\u00e9 les deux anciens rivaux ? Oubli\u00e9es, les ann\u00e9es de haine recuite ! Avant que l\u2019<i>\u00ab apporteur d\u2019affaires \u00bb<\/i> prenne le large, les trois hommes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement vus attabl\u00e9s ensemble au Bristol. La surprise est telle que, pour expliquer cette soudaine lune de miel, une l\u00e9gende se murmure entre initi\u00e9s : Alexandre aurait partag\u00e9 le tr\u00e9sor des ex-chiraquiens, qu\u2019il \u00e9tait cens\u00e9 garder\u2026 Mais sur ce myst\u00e8re comme sur d\u2019autres sujets, Djouhri ne donnera pas sa version. Il n\u2019a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0023-013\/9709-1-eng-GB\/f0023-012.jpg\" width=\"580\" height=\"441\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0023-01\" title=\"f0023-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Tour de passe-passe.<\/b> Cette villa de Mougins serait au coeur d\u2019une transaction immobili\u00e8re alambiqu\u00e9e impliquant Alexandre Djouhri et le fonds souverain libyen de Bachir Saleh.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nDR<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p class=\"pullQuote\"><b>Alexandre Djouhri aime tendre une grosse coupure aux clochards qu\u2019il croise sur sa route.<\/b><\/p>\n<h3><b>VEOLIA OU LA L\u00c9GENDE DU TR\u00c9SOR ENVOL\u00c9<\/b><\/h3><p>En 2005, une note de la cellule d\u2019intelligence du Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la D\u00e9fense nationale pr\u00e9sente Djouhri comme un actionnaire cach\u00e9 de Veolia \u00e0 hauteur de 8 %. Introduit de longue date \u00e0 la G\u00e9n\u00e9rale des eaux par Bernard Forterre, l\u2019un des dirigeants du groupe, l\u2019interm\u00e9diaire aurait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 \u2013 dit la fable \u2013 par les politiques pour porter une part du capital quand la filiale Veolia a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Le rachat en mars 2010 de deux blocs d\u2019actions Veolia \u2013 5 % par les Qataris, 3 % par le groupe Dassault \u2013 a ajout\u00e9 un nouveau chapitre \u00e0 l\u2019histoire : gr\u00e2ce \u00e0 cette vente, le porteur aurait mon\u00e9tis\u00e9 son fameux tr\u00e9sor de 8 %, omettant toutefois d\u2019en rendre une partie\u2026 Un sc\u00e9nario-fiction qu\u2019ont en t\u00eate les policiers qui tentent de faire la lumi\u00e8re sur l\u2019entr\u00e9e du fonds souverain qatarien chez le g\u00e9ant de l\u2019eau. L\u2019op\u00e9ration men\u00e9e \u00e0 bien par Henri Proglio juste avant son d\u00e9part d\u00e9finitif de Veolia pour EDF avait \u00e9t\u00e9 supervis\u00e9e par le banquier Fran\u00e7ois Roussely, proche de longue date d\u2019Alexandre Djouhri. Les enqu\u00eateurs ont d\u00e9couvert qu\u2019elle avait donn\u00e9 lieu au versement d\u2019une commission occulte de 182 millions d\u2019euros ventil\u00e9s sur trois soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, \u00e0 Chypre, en Malaisie et \u00e0 Singapour.<\/p>\n<p>Deux mois avant ce grand montage boursier, les gendarmes enqu\u00eatant sur une escroquerie en bande organis\u00e9e captent une conversation entre Dominique de Villepin et le pr\u00e9sident de Relais &amp; Ch\u00e2teaux. Nous sommes le 28 janvier 2010, jour de la relaxe de l\u2019ancien Premier ministre dans l\u2019affaire Clearstream. DDV demande \u00e0 son interlocuteur de lui organiser un d\u00e9jeuner avec deux de ses amis, Alexandre Djouhri et Henri Proglio. \u00ab<i>Que \u00e7a ne s\u2019\u00e9bruite pas<\/i> \u00bb, insiste Villepin. La discr\u00e9tion, c\u2019est l\u2019obsession de Djouhri. Pas plus que Dominique de Villepin, il n\u2019a souhait\u00e9 nous rencontrer. Pour \u00e9loigner les curieux, il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 faire passer des messages qui se veulent dissuasifs. Il peut aussi compter sur le z\u00e8le d\u2019Herv\u00e9 S\u00e9veno, son \u00ab Monsieur S\u00e9curit\u00e9 \u00bb, patron du cabinet d\u2019intelligence \u00e9conomique i2 F. Lorsque, il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es, Alexandre Djouhri se retrouve devant le tribunal pour avoir box\u00e9 un homme d\u2019affaires tunisien, Herv\u00e9 S\u00e9veno paie des \u00ab guetteurs \u00bb charg\u00e9s de lui signaler la pr\u00e9sence d\u2019\u00e9ventuels journalistes.<\/p>\n<h3><b>LA TH\u00c9ORIE DE LA CR\u00c9MITUDE<\/b><\/h3><p>Pour celui qui passe son temps \u00e0 dire qu\u2019il veut \u00ab<i>se la faire cr\u00e8me<\/i> \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire se concentrer sur la belle partie de la vie sans se laisser enquiquiner, avoir son nom dans la presse est une mauvaise nouvelle. \u00ab<i>Merde, je suis dans le journal \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Po\u00e8te, on a l\u2019air de deux fiottes<\/i> \u00bb, s\u2019\u00e9nerve-t-il un jour en d\u00e9couvrant dans <i>Closer<\/i> l\u2019une des premi\u00e8res (et rares) photos de lui jamais publi\u00e9es. La parution en 2011 du livre de Pierre P\u00e9an, \u00ab La R\u00e9publique des mallettes \u00bb, dont il \u00e9tait le h\u00e9ros malgr\u00e9 lui, aura \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable cataclysme, l\u00e9zardant sa <i>\u00ab th\u00e9orie de la cr\u00e9mitude \u00bb<\/i>. Et de d\u00e9noncer un complot ourdi contre lui par Anne M\u00e9aux. Il a fait de la patronne d\u2019Image 7, crois\u00e9e il y a longtemps dans les couloirs de Veolia, sa pire ennemie, au point de l\u2019appeler sur les \u00e9coutes <i>\u00ab Embrouille 7 \u00bb<\/i>, en r\u00e9f\u00e9rence au nom de sa soci\u00e9t\u00e9<\/p>\n<p>L\u00e0 o\u00f9 le vrai-faux industriel ne veut surtout pas que quelqu\u2019un mette son nez, c\u2019est dans ses affaires anciennes avec la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, le bras arm\u00e9 de l\u2019Etat. \u00ab<i>Il \u00e9tait tr\u00e8s proche de l\u2019ancien patron de la Caisse, Francis Mayer,<\/i> se souvient un t\u00e9moin. <i>Lorsque ce dernier est mort pr\u00e9matur\u00e9ment, en 2006, Djouhri a paniqu\u00e9. Les deux hommes partageaient l\u2019amour des grands bordeaux, mais pas seulement.<\/i> \u00bb Djouhri \u00e0 la Caisse, c\u2019\u00e9tait la souris dans le fromage : \u00e0 l\u2019\u00e9poque, la CDC, v\u00e9ritable tour de contr\u00f4le de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, avait des participations dans seize groupes du CAC40. Parce qu\u2019on ne pr\u00eate qu\u2019aux riches, certains voient l\u2019ombre de l\u2019interm\u00e9diaire derri\u00e8re plusieurs initiatives qui n\u2019ont pas port\u00e9 chance \u00e0 la vieille dame. Sous l\u2019impulsion de Mayer, la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts met en place une Bourse du CO2. Mal verrouill\u00e9e, l\u2019op\u00e9ration se soldera par une fraude \u00e0 la TVA qui co\u00fbtera \u00e0 l\u2019Etat 1,6 milliard d\u2019euros.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0024-013\/9702-1-eng-GB\/f0024-012.jpg\" width=\"580\" height=\"418\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0024-01\" title=\"f0024-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Habitu\u00e9.<\/b> Alexandre Djouhri \u00e0 la sortie de son restaurant japonais f\u00e9tiche situ\u00e9 \u00e0 deux pas des bureaux d\u2019Europe 1, o\u00f9 il retrouve parfois son ami de longue date le journaliste Jean-Pierre Elkabach.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nDR<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p class=\"pullQuote\"><b>Djouhri aura tout de m\u00eame r\u00e9ussi un tour de force : r\u00e9concilier Dominique de Villepin et Nicolas Sarkozy.<\/b><\/p>\n<p>A la mort de Mayer, Djouhri tente en vain d\u2019installer un homme \u00e0 lui, Maurice Gourdault-Montagne, dans le fauteuil laiss\u00e9 vacant par son ami. Le nouveau patron, moins coop\u00e9ratif, subit les assauts r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de M. Alexandre, qui veut \u00e0 tout prix garder la main. Lorsque, en 2009, la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts est sollicit\u00e9e pour aider le fabricant de puces \u00e9lectroniques Altis, Alexandre Djouhri n\u2019est pas loin. La m\u00eame ann\u00e9e, son fils est un temps annonc\u00e9 comme repreneur. Trop visible sans doute, le trentenaire c\u00e8de finalement la place \u00e0 un ami de son p\u00e8re, Yazid Sabeg. Egalement mobilis\u00e9, l\u2019indispensable Claude Gu\u00e9ant obtient, \u00e0 force de pressions, que le FSI, d\u00e9tenu \u00e0 51 % par la Caisse et \u00e0 49 % par l\u2019Etat, mette au pot 20 millions d\u2019euros sous forme de pr\u00eat, et ce malgr\u00e9 ses fortes r\u00e9ticences. On d\u00e9couvrira plus tard l\u2019envers du d\u00e9cor : Serge Dassault \u00ab sponsorisait \u00bb en sous-main le rachat afin de sauver le premier employeur priv\u00e9 de son \u00ab fief \u00bb, Corbeil-Essonnes. Comme de bien entendu, Djouhri p\u00e8re et fils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9fray\u00e9s. Le premier a re\u00e7u du comptable de Dassault 200 000 euros sur un compte \u00e0 Londres, le second 350 000 euros \u00e0 l\u2019OJSC Promsvyazbank, un \u00e9tablissement moscovite. Depuis qu\u2019il a \u00e9pous\u00e9 la fille d\u2019un notable de la r\u00e9gion d\u2019Iekaterinbourg, Alexandre junior est la t\u00eate de pont de la famille Djouhri en Russie <i>(voir encadr\u00e9 p. 20)<\/i>.<\/p>\n<h3><b>PROTECTIONS \u00c0 GAUCHE<\/b><\/h3><p>Sur l\u2019\u00e9chiquier de Djouhri, les Dassault occupent une place \u00e0 part. Pas seulement parce que l\u2019interm\u00e9diaire vole en Falcon 7X, le jet dernier cri de l\u2019avionneur. <i>\u00ab Il conna\u00eet toute la famille. Il fait partie du clan, tutoie le maire de Corbeil, Jean-Pierre Bechter, qui lui a ouvert les portes de la maison, comme le patron de Dassault Aviation<\/i> \u00bb, observe un familier du Rond-Point des Champs-Elys\u00e9es, le si\u00e8ge du groupe. Dans sa jeunesse, Alex le bonimenteur aimait raconter qu\u2019il \u00e9tait le fils de Serge. Aujourd\u2019hui, il continue \u00e0 interpeller le patriarche \u00e0 grands coups de <i>\u00ab Sergio Bin Marcel \u00bb<\/i>. Il y a peu de temps, on les croisait r\u00e9guli\u00e8rement chez Marius et Janette, un restaurant chic de poisson du 8e arrondissement, trinquant au Blue Label. La relation entre le milliardaire et l\u2019ancien voyou remonterait au milieu des ann\u00e9es 90, lorsque le grand patron \u00e9tait englu\u00e9 dans une affaire de corruption en Belgique. Et qu\u2019Alexandre se pr\u00e9sentait comme un <i>\u00ab neutralisateur de proc\u00e9dures judiciaires \u00bb<\/i>. Le communicant du groupe Dassault, lui aussi ami de Djouhri, pr\u00e9cise : \u00ab<i>Il n\u2019a jamais travaill\u00e9 pour le groupe mais il voit souvent Serge Dassault, qui le trouve tr\u00e8s sympathique, tr\u00e8s dr\u00f4le.<\/i> \u00bb<\/p>\n<p>Quel qu\u2019ait \u00e9t\u00e9 le pouvoir en place, le fabricant du Rafale a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour son prot\u00e9g\u00e9. D\u00e9sormais dans la tourmente, \u00ab Alex \u00bb le marabout a, un temps, pens\u00e9 utiliser cette pi\u00e8ce ma\u00eetresse pour se tirer d\u2019affaire. Lui qui avait toujours r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019abriter \u00e0 l\u2019ombre des puissants a cherch\u00e9 par tous les moyens des protections \u00e0 gauche. Il a sollicit\u00e9 tour \u00e0 tour sa copine Yamina Benguigui, crois\u00e9e lorsqu\u2019elle \u00e9tait r\u00e9alisatrice, et Julien Dray, le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Essonne, avec qui il a d\u00e9jeun\u00e9 derni\u00e8rement en compagnie de Bernard Squarcini. Alexandre a m\u00eame pens\u00e9 un temps avoir trouv\u00e9 une entr\u00e9e d\u00e9rob\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e en la personne de Guy Zilberstein. Ce touche-\u00e0-tout, qui se pr\u00e9sente comme sc\u00e9nariste, est un ami de Villepin. F\u00e9ru de culture chinoise, il \u00e9tait au mieux avec le conseiller diplomatique de Fran\u00e7ois Hollande, brutalement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier. Mais cette fois sa magie n\u2019a pas op\u00e9r\u00e9. Et puis il y a ce climat, lourd de menaces\u2026<\/p>\n<p>Un document embarrassant que tout le monde pensait d\u00e9finitivement \u00e9gar\u00e9 aurait r\u00e9cemment refait surface aux Pays-Bas. Il s\u2019agit du journal de bord d\u2019un ancien ministre libyen du p\u00e9trole, dont le corps sans vie a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 dans le Danube entre les deux tours de la pr\u00e9sidentielle. Choukri Ghanem \u00e9tait, avec Bachir Saleh, l\u2019un des rares au courant des circuits financiers occultes mis en place par le Guide. Et s\u2019il s\u2019\u00e9tait montr\u00e9 trop prolixe, notamment sur sa rencontre secr\u00e8te en 2011, \u00e0 Djerba, avec Bachir Saleh, Dominique de Villepin et Alexandre Djouhri ? Dans cette ambiance plomb\u00e9e, M. Alexandre, attabl\u00e9 \u00e0 la R\u00e9serve, \u00e0 Gen\u00e8ve, continue \u00e0 s\u2019enivrer de grands crus, s\u00fbr d\u2019\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 du mauvais oeil.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151750.4593","name":"f0016-01","source":"DR","caption":"<p><b>Fascination.<\/b> L\u2019ancien ministre Dominique de Villepin est sans doute le meilleur ami d\u2019Alexandre Djouhri, 56 ans. Les deux hommes, qui s\u2019admirent mutuellement, passent souvent leurs vacances ensemble (ici, \u00e0 Monaco, en 2009) .<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0016-012\/9751-1-eng-GB\/f0016-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"495","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151750.4593","name":"f0016-01","source":"DR","caption":"<p><b>Fascination.<\/b> L\u2019ancien ministre Dominique de Villepin est sans doute le meilleur ami d\u2019Alexandre Djouhri, 56 ans. Les deux hommes, qui s\u2019admirent mutuellement, passent souvent leurs vacances ensemble (ici, \u00e0 Monaco, en 2009) .<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0016-012\/9751-1-eng-GB\/f0016-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"1024","height":"660","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_7_1466151745.1354","name":"f0024-01","source":"DR","caption":"<p><b>Habitu\u00e9.<\/b> Alexandre Djouhri \u00e0 la sortie de son restaurant japonais f\u00e9tiche situ\u00e9 \u00e0 deux pas des bureaux d\u2019Europe 1, o\u00f9 il retrouve parfois son ami de longue date le journaliste Jean-Pierre Elkabach.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0024-013\/9702-1-eng-GB\/f0024-012.jpg","portrait":true,"width":"580","height":"418"},{"id":"zinio_100340926_image_7_1466151745.1354","name":"f0024-01","source":"DR","caption":"<p><b>Habitu\u00e9.<\/b> Alexandre Djouhri \u00e0 la sortie de son restaurant japonais f\u00e9tiche situ\u00e9 \u00e0 deux pas des bureaux d\u2019Europe 1, o\u00f9 il retrouve parfois son ami de longue date le journaliste Jean-Pierre Elkabach.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0024-013\/9702-1-eng-GB\/f0024-012.jpg","portrait":false,"width":"580","height":"418"},{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151745.872","name":"f0023-01","source":"DR","caption":"<p><b>Tour de passe-passe.<\/b> Cette villa de Mougins serait au coeur d\u2019une transaction immobili\u00e8re alambiqu\u00e9e impliquant Alexandre Djouhri et le fonds souverain libyen de Bachir Saleh.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0023-013\/9709-1-eng-GB\/f0023-012.jpg","portrait":true,"width":"580","height":"441"},{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151745.872","name":"f0023-01","source":"DR","caption":"<p><b>Tour de passe-passe.<\/b> Cette villa de Mougins serait au coeur d\u2019une transaction immobili\u00e8re alambiqu\u00e9e impliquant Alexandre Djouhri et le fonds souverain libyen de Bachir Saleh.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0023-013\/9709-1-eng-GB\/f0023-012.jpg","portrait":false,"width":"580","height":"441"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151746.5776","name":"f0022-01","source":"ENFOQUE\/ABACA","caption":"<p><b>Vie de ch\u00e2teau.<\/b> Le Kogo, le m\u00e9ga-yacht de Mansour Ojjeh, que le milliardaire franco-saoudien pr\u00eatait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Djouhri. Le fils de l\u2019interm\u00e9diaire en armement Akram Ojjeh a longtemps \u00e9t\u00e9 \u00e9galement le voisin d\u2019Alexandre Djouhri \u00e0 Gen\u00e8ve.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0022-012\/9716-1-eng-GB\/f0022-012.jpg","portrait":true,"width":"580","height":"441"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151746.5776","name":"f0022-01","source":"ENFOQUE\/ABACA","caption":"<p><b>Vie de ch\u00e2teau.<\/b> Le Kogo, le m\u00e9ga-yacht de Mansour Ojjeh, que le milliardaire franco-saoudien pr\u00eatait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Djouhri. Le fils de l\u2019interm\u00e9diaire en armement Akram Ojjeh a longtemps \u00e9t\u00e9 \u00e9galement le voisin d\u2019Alexandre Djouhri \u00e0 Gen\u00e8ve.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0022-012\/9716-1-eng-GB\/f0022-012.jpg","portrait":false,"width":"580","height":"441"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151747.3294","name":"f0021-01","source":"JEAN-MICHEL TURPIN\/DIVERGENCE","caption":"<p><b>Emissaire.<\/b> Bachir Saleh, le grand argentier de Kadhafi. Recherch\u00e9 par Interpol pour d\u00e9tournement de fonds apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime, il vivait \u00e0 Paris, prot\u00e9g\u00e9 par les services secrets fran\u00e7ais. En 2012, entre les deux tours de la pr\u00e9sidentielle, Alexandre Djouhri a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019exfiltrer vers l\u2019Afrique.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0021-012\/9723-1-eng-GB\/f0021-012.jpg","portrait":true,"width":"580","height":"441"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151747.3294","name":"f0021-01","source":"JEAN-MICHEL TURPIN\/DIVERGENCE","caption":"<p><b>Emissaire.<\/b> Bachir Saleh, le grand argentier de Kadhafi. Recherch\u00e9 par Interpol pour d\u00e9tournement de fonds apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime, il vivait \u00e0 Paris, prot\u00e9g\u00e9 par les services secrets fran\u00e7ais. En 2012, entre les deux tours de la pr\u00e9sidentielle, Alexandre Djouhri a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019exfiltrer vers l\u2019Afrique.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0021-012\/9723-1-eng-GB\/f0021-012.jpg","portrait":false,"width":"580","height":"441"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151748.0635","name":"f0020-01","source":"","caption":"<p><b>Entremetteur.<\/b> Nicolas Sarkozy, accompagn\u00e9 de Rama Yade et de Claude Gu\u00e9ant, accueilli par Kadhafi, \u00e0 Tripoli, en 2007. Alexandre Djouhri appara\u00eet dans l\u2019enqu\u00eate sur le financement libyen de la campagne de l\u2019ex-pr\u00e9sident.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0020-013\/9730-1-eng-GB\/f0020-012.jpg","portrait":true,"width":"580","height":"441"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151748.0635","name":"f0020-01","source":"","caption":"<p><b>Entremetteur.<\/b> Nicolas Sarkozy, accompagn\u00e9 de Rama Yade et de Claude Gu\u00e9ant, accueilli par Kadhafi, \u00e0 Tripoli, en 2007. Alexandre Djouhri appara\u00eet dans l\u2019enqu\u00eate sur le financement libyen de la campagne de l\u2019ex-pr\u00e9sident.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0020-013\/9730-1-eng-GB\/f0020-012.jpg","portrait":false,"width":"580","height":"441"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151748.8335","name":"f0019-01","source":"LUDOVIC\/R\u00c9A","caption":"<p><b>Complices.<\/b> Henri Proglio, PDG de Veolia, Maurice Gourdault-Montagne, conseiller diplomatique \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, et Patrick Kron, PDG d\u2019Alstom, lors d\u2019un d\u00e9placement pr\u00e9sidentiel \u00e0 P\u00e9kin, en 2006. Alexandre Djouhri, ami des trois hommes, fait partie du voyage.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0019-012\/9737-1-eng-GB\/f0019-012.jpg","portrait":true,"width":"580","height":"441"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151748.8335","name":"f0019-01","source":"LUDOVIC\/R\u00c9A","caption":"<p><b>Complices.<\/b> Henri Proglio, PDG de Veolia, Maurice Gourdault-Montagne, conseiller diplomatique \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, et Patrick Kron, PDG d\u2019Alstom, lors d\u2019un d\u00e9placement pr\u00e9sidentiel \u00e0 P\u00e9kin, en 2006. Alexandre Djouhri, ami des trois hommes, fait partie du voyage.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0019-012\/9737-1-eng-GB\/f0019-012.jpg","portrait":false,"width":"580","height":"441"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151749.8382","name":"f0018-01","source":"DR","caption":"<p><b>Jet-set.<\/b> Alexandre Djouhri \u00e0 la droite de Serge Gainsbourg \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 l\u2019ancien petit voyou du 9-3 fr\u00e9quentait le night-club L\u2019Apocalypse.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0018-013\/9744-1-eng-GB\/f0018-012.jpg","portrait":true,"width":"580","height":"441"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151749.8382","name":"f0018-01","source":"DR","caption":"<p><b>Jet-set.<\/b> Alexandre Djouhri \u00e0 la droite de Serge Gainsbourg \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 l\u2019ancien petit voyou du 9-3 fr\u00e9quentait le night-club L\u2019Apocalypse.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0018-013\/9744-1-eng-GB\/f0018-012.jpg","portrait":false,"width":"580","height":"441"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"8","folio_number":"16","folio_numbers":"16,17,18,19,20,21,22,23,24","pdf_page_index":"16","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0016-012\/9751-1-eng-GB\/f0016-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1063","main_section_id":"55","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151752.4856","title":"Djouhri, Gu\u00e9ant et les \u00ab Popov \u00bb","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"M. D. ET C. L.","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0020-022\/9780-1-eng-GB\/f0020-022.jpg\" width=\"185\" height=\"235\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0020-02\" title=\"f0020-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nPASCAL ROSSIGNOL\/REUTERS \u2013 DR<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><i>\u00ab On va voir les Popov ensemble, hein, les Russes. \u00bb<\/i> A l\u2019automne 2013, Alexandre Djouhri se r\u00e9jouit, au t\u00e9l\u00e9phone, du voyage qu\u2019il pr\u00e9pare avec Claude Gu\u00e9ant en Russie. Depuis que son fils, Germain Djouhri, a \u00e9pous\u00e9 une jeune Russe, l\u2019homme d\u2019affaires a le regard tourn\u00e9 vers l\u2019est. Il faut dire qu\u2019il s\u2019entend \u00e0 merveille avec le beau-p\u00e8re, Sergue\u00ef Nosov <i>(photo)<\/i>, maire de Nijni Taguil, une ville importante de l\u2019Oural. L\u2019\u00e9dile, issu d\u2019une puissante dynastie sid\u00e9rurgique, est aussi un proche de Sergue\u00ef Tchemezov, influent patron de Rostec, le m\u00e9ga-holding d\u2019Etat pour les exportations russes. En mars 2010, lorsque Tchemezov est d\u00e9cor\u00e9 de la L\u00e9gion d\u2019honneur par Nicolas Sarkozy, Djouhri p\u00e8re et fils sont aux premi\u00e8res loges. On est alors en pleine n\u00e9gociation du contrat Mistral, deux b\u00e2timents militaires qui font aujourd\u2019hui l\u2019objet d\u2019un contentieux entre Moscou et Paris. Tchemezov, qui repr\u00e9sente la partie russe, vient d\u2019exiger pour une de ses filiales une commission de 4 % sur la vente. D\u00e9tenteur d\u2019une carte de r\u00e9sident russe bien qu\u2019install\u00e9 \u00e0 Londres, le fils d\u2019Alexandre Djouhri est un pr\u00e9cieux ouvreur de portes pour les amis de son p\u00e8re qui souhaitent faire des affaires dans l\u2019Oural. L\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e Claude Gu\u00e9ant, reconverti comme avocat, a ainsi d\u00e9croch\u00e9 un int\u00e9ressant contrat avec la ville de Nijni Taguil. La municipalit\u00e9 dirig\u00e9e par le beau-p\u00e8re de Germain Djouhri paie le cabinet Gu\u00e9ant 25 000 euros par mois pour ses conseils. Sa mission officielle : d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la ville qui a sign\u00e9 en 2014 une convention avec un grand groupe fran\u00e7ais pour la r\u00e9novation de son r\u00e9seau d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>M. D. ET C. L.<\/b><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151752.6555","name":"f0020-02","source":"PASCAL ROSSIGNOL\/REUTERS \u2013 DR","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0020-022\/9780-1-eng-GB\/f0020-022_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"185","height":"235","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151752.6555","name":"f0020-02","source":"PASCAL ROSSIGNOL\/REUTERS \u2013 DR","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0020-022\/9780-1-eng-GB\/f0020-022_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"185","height":"235","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"9","folio_number":"20","folio_numbers":"20","pdf_page_index":"20","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0020-022\/9780-1-eng-GB\/f0020-022_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1073","main_section_id":"55","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151753.7665","title":"P\u00e9cresse : \u00ab Il faut r\u00e9duire le train de vie des r\u00e9gions \u00bb","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"J\u00c9R\u00d4ME CORDELIER","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"R\u00e9quisitoire. La candidate des R\u00e9publicains en Ile-de-France \u00e9trille le syst\u00e8me territorial fran\u00e7ais.","body":"<p class=\"byline\"><b>PROPOS RECUEILLIS PAR J\u00c9R\u00d4ME CORDELIER<\/b><\/p>\n<p><b>Le Point : La r\u00e9gion que vous aspirez \u00e0 diriger va \u00eatre de plus en plus en concurrence avec les 12 autres grandes r\u00e9gions n\u00e9es de la r\u00e9forme territoriale. Comment appr\u00e9hendez-vous cette nouvelle configuration ?<\/b><\/p>\n<p><b>Val\u00e9rie P\u00e9cresse :<\/b> Une pr\u00e9cision, d\u2019abord : il n\u2019y a pas eu de vraie r\u00e9forme territoriale ! Elle a fait pschitt. Elle \u00e9tait cens\u00e9e simplifier, clarifier le mille-feuille administratif. Au contraire, elle a d\u00e9bouch\u00e9 sur la loi de l\u2019enchev\u00eatrement maximal des comp\u00e9tences. Mais, pour l\u2019instant, nous devons faire avec. Dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, il va falloir concevoir le r\u00f4le de pr\u00e9sident de r\u00e9gion de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente. Il doit \u00eatre \u00e0 la fois entrepreneur et b\u00e2tisseur. Une r\u00e9gion comme l\u2019Ile-de-France d\u00e9cide de l\u2019usage de 11,5 milliards d\u2019euros par an, dont 6,5 milliards pour les transports. Soit, en moyenne, 2 500 euros par foyer. Avec ces imp\u00f4ts, nous devons faire beaucoup plus pour les Franciliens.<\/p>\n<p><b>Comment, concr\u00e8tement ?<\/b><\/p>\n<p>La r\u00e9gion dispose de comp\u00e9tences strat\u00e9giques, notamment en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, d\u2019emploi, de logement, d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de recherche, de transports, de formation, d\u2019\u00e9ducation et de culture. A cela s\u2019ajoute l\u2019am\u00e9nagement du territoire, qui est aujourd\u2019hui n\u00e9glig\u00e9 ; or 75 % du territoire francilien est rural et 2 millions d\u2019habitants se sentent oubli\u00e9s. Pour moi, la r\u00e9gion est la collectivit\u00e9 qui doit lutter contre les fractures et les in\u00e9galit\u00e9s, en croissance constante. L\u2019Ile-de-France est la premi\u00e8re terre d\u2019in\u00e9galit\u00e9s scolaires, de fracture sociale, avec les quartiers-ghettos. C\u2019est aussi le premier d\u00e9sert m\u00e9dical du pays. Face \u00e0 ces probl\u00e8mes, on ne peut plus raisonner comme avant. La gauche a g\u00e9r\u00e9 la r\u00e9gion comme une rente. Il faut raisonner en termes de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, touristique et d\u2019investissements d\u2019avenir. Pour cela, je m\u2019entourerai d\u2019un conseil de chefs d\u2019entreprises fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res, y compris de PME. Il faut cr\u00e9er une dynamique entrepreneuriale au service d\u2019une vision.<\/p>\n<p><b>Quelle est la v\u00f4tre ?<\/b><\/p>\n<p>C\u2019est une vision pour l\u2019emploi. Pour certaines r\u00e9gions, il est vital de se sp\u00e9cialiser pour attirer les investisseurs. L\u2019Ile-de-France, elle, peut viser l\u2019excellence dans tous les domaines. Cela passe par une dynamique tr\u00e8s forte d\u2019innovation et par la valorisation de nos atouts. Nous sommes la premi\u00e8re r\u00e9gion a\u00e9ronautique et automobile de France : il n\u2019y a aucune fatalit\u00e9 \u00e0 la d\u00e9sindustrialisation qui nous touche. Nous sommes la premi\u00e8re r\u00e9gion en mati\u00e8re de recherche (40 % du total) : il n\u2019y a pas de raison que les start-up se cr\u00e9ent ailleurs. Nous abritons de nombreux si\u00e8ges europ\u00e9ens d\u2019entreprises \u00e9trang\u00e8res, mais la dynamique d\u2019attractivit\u00e9 n\u2019est plus l\u00e0. Car notre strat\u00e9gie n\u2019est pas claire. Nous devons attirer des investisseurs, mais aussi des touristes, et la marque Grand Paris doit \u00eatre le fer de lance de toute l\u2019\u00e9conomie francilienne. Aujourd\u2019hui, l\u2019essentiel du tourisme, c\u2019est Paris, Versailles et Disneyland. Pourquoi ne pas cr\u00e9er une route Napol\u00e9on en reliant les Invalides, Rueil-Malmaison, Fontainebleau, Saint-Leu-la-For\u00eat ? Pourquoi le projet de Cit\u00e9 de la gastronomie autour de Rungis est-il toujours bloqu\u00e9 ? Pourquoi ne pas conforter notre position de deuxi\u00e8me r\u00e9gion \u00e9questre apr\u00e8s la Normandie ? Pourquoi le mus\u00e9e de l\u2019Air et de l\u2019Espace du Bourget est-il sous-utilis\u00e9 par rapport \u00e0 ceux de Washington et de Moscou ? Nous avons des ressources incroyables qui sont inexploit\u00e9es par nonchoix et manque de strat\u00e9gie entrepreneuriale.<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab Je vais vendre les cinq h\u00f4tels particuliers de la r\u00e9gion et d\u00e9m\u00e9nager le si\u00e8ge de la collectivit\u00e9 en Seine-Saint-Denis ou dans le Val-de-Marne. \u00bb<\/b><\/p>\n<p><b>250 millions d\u2019euros<\/b><\/p>\n<p>C\u2019est la valeur du patrimoine immobilier de l\u2019Ile-de-France, propri\u00e9taire de cinq h\u00f4tels particuliers dans l\u2019un des arrondissements les plus chers de Paris.<\/p>\n<p><b>Craignez-vous la mont\u00e9e en puissance de grandes m\u00e9tropoles r\u00e9gionales qui contestent de plus en plus le leadership de Paris ?<\/b><\/p>\n<p>Contrairement \u00e0 l\u2019Ile-de-France, il est vrai que certains territoires ont su construire une strat\u00e9gie autour, notamment, de leur fiert\u00e9 r\u00e9gionale. La gauche a transform\u00e9 la r\u00e9gion capitale en robinet de subventions qui saupoudre des cr\u00e9dits sans ligne directrice. Ainsi, Lyon, par exemple, en mati\u00e8re de sant\u00e9, est finalement plus lisible que Paris ! Nous ne sommes pas en concurrence avec les autres m\u00e9tropoles fran\u00e7aises, mais avec Londres, New York, Singapour, Berlin, Francfort. Pour cela, nous avons besoin d\u2019un chef d\u2019orchestre qui f\u00e9d\u00e8re les projets, les initiatives, et les incarne. Jamais le Grand Londres n\u2019aurait pu s\u2019\u00e9panouir, depuis dix ans, sans volont\u00e9 politique. Les maires franciliens se d\u00e9m\u00e8nent, mais ils ne peuvent pas r\u00e9ussir seuls. Par exemple, les JO ne seront pas que parisiens, ils impliqueront toute la r\u00e9gion.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0027-012\/9809-1-eng-GB\/f0027-012.jpg\" width=\"1059\" height=\"829\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0027-01\" title=\"f0027-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Terrain.<\/b> Val\u00e9rie P\u00e9cresse invit\u00e9e \u00e0 l\u2019inauguration du Beach Mesnil, le 18 juillet, par Thierry Meignen, le maire (Les R\u00e9publicains) du Blanc-Mesnil.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nMICHEL LE MOINE \/ DIVERGENCE-IMAGES<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>Vaut-il mieux \u00eatre pr\u00e9sident de r\u00e9gion ou pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ?<\/b><\/p>\n<p>Les deux fonctions n\u2019ont rien \u00e0 voir. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion doit \u00eatre pour moi un \u00ab faiseux \u00bb, pas seulement un \u00ab diseux \u00bb. Quand on est d\u00e9put\u00e9, on propose des lois, mais leur traduction concr\u00e8te n\u2019est pas imm\u00e9diate. Aujourd\u2019hui, le r\u00f4le d\u2019un pr\u00e9sident de r\u00e9gion devrait \u00eatre d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer et de simplifier les processus de d\u00e9cision, pour lib\u00e9rer les \u00e9nergies, construire plus vite, entreprendre plus vite. Cela suppose de faire des \u00e9conomies pour investir davantage. C\u2019est pourquoi je souhaite une r\u00e9gion sobre et modeste.<\/p>\n<p><b>Comment comptez-vous vous y prendre ?<\/b><\/p>\n<p>Je veux r\u00e9duire le train de vie. Je propose de d\u00e9m\u00e9nager la r\u00e9gion hors de Paris. Elle est propri\u00e9taire de cinq h\u00f4tels particuliers, ce qui repr\u00e9sente 250 millions d\u2019euros, auxquels s\u2019ajoutent 26 millions de loyers pour des bureaux attenants situ\u00e9s dans l\u2019un des arrondissements les plus chers de la capitale. Vous imaginez tout ce que l\u2019on pourrait faire avec ces millions ? Je veux redonner cet argent aux Franciliens. Nous allons donc tout vendre et nous installer dans le Val-de-Marne ou en Seine-Saint-Denis.<\/p>\n<p><b>Vaut-il mieux \u00eatre pr\u00e9sidente de r\u00e9gion que ministre ?<\/b><\/p>\n<p>J\u2019ai fait mon choix : pr\u00e9sidente de r\u00e9gion. Si je suis \u00e9lue, je d\u00e9missionnerai de l\u2019Assembl\u00e9e et je ne serai pas ministre. Un pr\u00e9sident de r\u00e9gion qui arriverait \u00e0 attirer les si\u00e8ges sociaux, les centres de recherche, les usines, les investisseurs et les touristes ferait de l\u2019Ile-de-France un des moteurs de la France.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151753.9244","name":"f0027-01","source":"MICHEL LE MOINE \/ DIVERGENCE-IMAGES","caption":"<p><b>Terrain.<\/b> Val\u00e9rie P\u00e9cresse invit\u00e9e \u00e0 l\u2019inauguration du Beach Mesnil, le 18 juillet, par Thierry Meignen, le maire (Les R\u00e9publicains) du Blanc-Mesnil.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0027-012\/9809-1-eng-GB\/f0027-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"601","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151753.9244","name":"f0027-01","source":"MICHEL LE MOINE \/ DIVERGENCE-IMAGES","caption":"<p><b>Terrain.<\/b> Val\u00e9rie P\u00e9cresse invit\u00e9e \u00e0 l\u2019inauguration du Beach Mesnil, le 18 juillet, par Thierry Meignen, le maire (Les R\u00e9publicains) du Blanc-Mesnil.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0027-012\/9809-1-eng-GB\/f0027-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"981","height":"768","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"10","folio_number":"26","folio_numbers":"26,27","pdf_page_index":"26","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0027-012\/9809-1-eng-GB\/f0027-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1076","main_section_id":"55","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151755.4474","title":"Hollande, le rebond","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"EMMANUEL BERRETTA","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Retours. Le chef de l\u2019Etat progresse de 6 points. Sarkozy, lui, en gagne 5.","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR EMMANUEL BERRETTA<\/b><\/p>\n<p><b>F<\/b>ran\u00e7ois Hollande va pouvoir partir en vacances le coeur un peu plus l\u00e9ger. Sa s\u00e9quence europ\u00e9enne au coeur de la crise grecque lui vaut un regain de 6 points de bonnes opinions : 26 %. Cela reste faible pour un chef de l\u2019Etat, mais il reprend du terrain, notamment aupr\u00e8s des sympathisants du MoDem (+ 16 points, 30 % de bonnes opinions), et remobilise autour de lui son \u00e9lectorat du second tour de 2012 (48 % d\u2019avis favorables, + 12 points).<\/p>\n<p>Ses gains aupr\u00e8s des sympathisants PS demeurent cependant modestes (+ 3 points, 51 % de bonnes opinions), et il \u00e9nerve un peu moins qu\u2019auparavant. Les pourcentages d\u2019avis tr\u00e8s n\u00e9gatifs baissent de 38 \u00e0 32 %, contre 50 % en septembre 2014. La rentr\u00e9e sera d\u00e9cisive. Fran\u00e7ois Hollande peut esp\u00e9rer obtenir 30 % de bonnes opinions, ce qui le remettrait en selle pour 2017. Valls, lui, gagne 4 points.<\/p>\n<p>L\u2019autre retour est pour Nicolas Sarkozy (+ 5 points, 36 % de bonnes opinions), apr\u00e8s une perte de 6 points le mois dernier. Le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains se relance, notamment aupr\u00e8s des sympathisants UDI (+ 8 points, \u00e0 28 %). Mais il est loin d\u2019Alain Jupp\u00e9, le chouchou des UDI\/MoDem, qui le pl\u00e9biscitent \u00e0 pr\u00e8s de 80 %. Le maire de Bordeaux domine invariablement le classement g\u00e9n\u00e9ral, avec 55 % de bonnes opinions. A droite, le duel Jupp\u00e9-Sarkozy se joue au coude-\u00e0-coude aupr\u00e8s des sympathisants R\u00e9publicains : 73 % de bonnes opinions pour l\u2019un et l\u2019autre. Mais Jupp\u00e9 suscite un peu moins de rejet (18 % de mauvaises opinions) que Sarkozy (24 %). Fran\u00e7ois Fillon est 4e avec 61 % (+ 5), derri\u00e8re Christine Lagarde (66 %).<\/p>\n<p>Enfin, apr\u00e8s quatre mois de descente cons\u00e9cutifs, la pr\u00e9sidente du FN reprend 2 points, \u00e0 27 % d\u2019avis favorables.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"11","folio_number":"28","folio_numbers":"28","pdf_page_index":"28","thumbnail":null,"color":"FFFFFF","real_id":"1079","main_section_id":"55","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151756.1161","title":"Barom\u00e8tre Ipsos\/\u00ab Le Point \u00bb Quel jugement portez-vous sur l\u2019action des personnalit\u00e9s politiques suivantes ?","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"<h3><b>FRAN\u00c7OIS BAYROU + 4 points<\/b><\/h3><p>Le maire de Pau et dirigeant du MoDem, tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de Fran\u00e7ois Hollande sur la gestion de la crise grecque, affiche ce mois-ci 46 % de bonnes opinions. Il engrange ainsi des soutiens aupr\u00e8s des sympathisants R\u00e9publicains (41 % d\u2019opinions positives, + 7 points). Avec le temps, Bayrou fait oublier son vote en faveur de Fran\u00e7ois Hollande en 2012. A cette \u00e9poque, il \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 20 % de bonnes opinions chez les sympathisants UMP.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0028-013\/9874-1-eng-GB\/f0028-012.jpg\" width=\"224\" height=\"394\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0028-01\" title=\"f0028-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nEREZ LICHTFLED\/POOL\/R\u00c9A - HAMILTON\/R\u00c9A (X 2)<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0028-022\/9867-1-eng-GB\/f0028-022.jpg\" width=\"456\" height=\"728\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0028-02\" title=\"f0028-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0028-032\/9860-1-eng-GB\/f0028-032.jpg\" width=\"252\" height=\"637\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0028-03\" title=\"f0028-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151757.749","name":"f0028-01","source":"EREZ LICHTFLED\/POOL\/R\u00c9A - HAMILTON\/R\u00c9A (X 2)","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0028-013\/9874-1-eng-GB\/f0028-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"224","height":"394","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151757.749","name":"f0028-01","source":"EREZ LICHTFLED\/POOL\/R\u00c9A - HAMILTON\/R\u00c9A (X 2)","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0028-013\/9874-1-eng-GB\/f0028-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"224","height":"394","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151756.4119","name":"f0028-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0028-032\/9860-1-eng-GB\/f0028-032.jpg","portrait":true,"width":"252","height":"637"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151756.4119","name":"f0028-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0028-032\/9860-1-eng-GB\/f0028-032.jpg","portrait":false,"width":"252","height":"637"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151757.0661","name":"f0028-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0028-022\/9867-1-eng-GB\/f0028-022.jpg","portrait":true,"width":"456","height":"728"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151757.0661","name":"f0028-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0028-022\/9867-1-eng-GB\/f0028-022.jpg","portrait":false,"width":"456","height":"728"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"12","folio_number":"28","folio_numbers":"28","pdf_page_index":"28","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0028-013\/9874-1-eng-GB\/f0028-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1081","main_section_id":"55","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151758.8177","title":"CROISSANCE LE PARI PASCALIEN DE HOLLANDE","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"CHARLOTTE CHAFFANJON, LAURELINE DUPONT","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0030-013\/9903-1-eng-GB\/f0030-012.jpg\" width=\"699\" height=\"492\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0030-01\" title=\"f0030-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nHAMILTON\/R\u00c9A<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>C\u2019est un peu le <i>running gag<\/i> du quinquennat, la ritournelle que Fran\u00e7ois Hollande chantonne en croisant les doigts pour qu\u2019elle ait, soudain, un effet performatif : <i>\u00ab La reprise est l\u00e0. \u00bb<\/i> Combien de fois l\u2019a-t-il annonc\u00e9e ? 14 juillet 2013 : <i>\u00ab Elle est l\u00e0. \u00bb<\/i> 14 juillet 2014 : <i>\u00ab L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, exactement \u00e0 la m\u00eame place, j\u2019ai dit : \u201cLa reprise est l\u00e0.\u201d La reprise, elle est l\u00e0. \u00bb<\/i> 14 juillet 2015, m\u00eame discours, le tout agr\u00e9ment\u00e9 de sa promesse, elle aussi maintes fois renouvel\u00e9e : <i>\u00ab S\u2019il n\u2019y a pas de baisse du ch\u00f4mage, je l\u2019ai dit plusieurs fois, je ne serai pas candidat. \u00bb<\/i> Faut-il que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souffre d\u2019un exc\u00e8s de confiance pour lier ainsi son avenir \u00e0 une courbe ! Il compte sur ses doigts les r\u00e9formes entreprises : pacte de responsabilit\u00e9, lois pour l\u2019activit\u00e9 et la croissance, tout a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre pour que cette satan\u00e9e arabesque de P\u00f4le emploi pique enfin du nez. Pourtant, elle s\u2019ent\u00eate, la canaille. Mais l\u2019optimisme forcen\u00e9 de Hollande, lui, ne faiblit pas. Pourquoi ? Parce que, cette fois, ce serait la bonne\u2026<i>\u00ab Il y a six mois, quand je disais \u201cLa reprise est l\u00e0\u201d, tout le monde se moquait. Aujourd\u2019hui, chacun voit que ce n\u2019est pas une provocation \u00bb<\/i>, soutient en priv\u00e9 le chef de l\u2019Etat, qui n\u2019a jamais autant cru en sa politique qu\u2019au cours de cet \u00e9t\u00e9 caniculaire. Il est convaincu d\u2019\u00eatre sur la bonne voie. Apr\u00e8s tout, les pr\u00e9visions de croissance ne lui donnentelles pas raison ? <i>\u00ab 1,2 % \u00bb<\/i>, jubilent ministres et d\u00e9put\u00e9s socialistes \u2013 la pr\u00e9vision de croissance de la France pour la fin 2015 selon la Banque de France, avec une acc\u00e9l\u00e9ration en 2016 et 2017 (Bruxelles mise sur 1,1 %, l\u2019OCDE sur 1 %). <i>\u00ab \u00c7a fait trois ans qu\u2019on a une croissance atone, autour de 0 %. Quand on nous dit qu\u2019elle va \u00eatre de 1,2 %, \u00e7a incite \u00e0 l\u2019optimisme \u00bb<\/i>, confirme le ministre du Travail, Fran\u00e7ois Rebsamen. Cette pr\u00e9vision de 1,2 % est m\u00eame sup\u00e9rieure \u00e0 celle du gouvernement (1 %), qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus promettre monts et merveilles. <i>\u00ab Nous ne cherchons pas \u00e0 annoncer le retour de la croissance, nous cherchons \u00e0 le constater \u00bb<\/i>, philosophe le ministre des Finances, Michel Sapin. Car qui dit croissance ne dit pas n\u00e9cessairement imm\u00e9diates cr\u00e9ations d\u2019emplois. Pour l\u2019heure, le nombre de ch\u00f4meurs au mois de juin 2015 augmente encore tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement (1 300 ch\u00f4meurs de plus). <i>\u00ab La reprise est l\u00e0 et, cette fois, elle l\u2019est vraiment ! En revanche, les gens ne le sentent pas encore, c\u2019est tout le probl\u00e8me. Annoncer de bonnes nouvelles quand les r\u00e9sultats en termes d\u2019emplois ne viennent pas, c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00bb<\/i>, admet le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la Recherche, Thierry Mandon. Avant de claironner l\u2019inversion prochaine de la courbe, Hollande devrait se rappeler cette phrase attribu\u00e9e \u00e0 Spinoza : <i>\u00ab Le concept de chien n\u2019aboie pas. \u00bb<\/i><\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab IL Y A SIX MOIS, QUAND JE DISAIS \u201cLA REPRISE EST L\u00c0\u201d, TOUT LE MONDE SE MOQUAIT. \u00bb<\/b><\/p>\n<p class=\"byline\"><b>CHARLOTTE CHAFFANJON ET LAURELINE DUPONT<\/b><\/p>\n<p>TOUTE L\u2019ACTUALIT\u00c9 SUR <a href=\"http:\/\/lepoint.fr\" target=\"_self\">lepoint.fr<\/a><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151758.9929","name":"f0030-01","source":"HAMILTON\/R\u00c9A","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0030-013\/9903-1-eng-GB\/f0030-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"699","height":"492","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151758.9929","name":"f0030-01","source":"HAMILTON\/R\u00c9A","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0030-013\/9903-1-eng-GB\/f0030-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"699","height":"492","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"13","folio_number":"30","folio_numbers":"30","pdf_page_index":"30","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0030-013\/9903-1-eng-GB\/f0030-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1086","main_section_id":"55","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151760.6431","title":"Nicolas Dupont-Aignan nous \u00e9crit","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"DEBOUT LA FRANCE","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"L\u2019\u00e9ditorial de Franz-Olivier Giesbert intitul\u00e9 \u00ab Debout, la France neuneu ! \u00bb (paru le 2 juillet) fait r\u00e9agir M. Dupont-Aignan.","body":"<p>A partir d\u2019un extrait de mes propos sur le projet de loi Renseignement, <i>\u00ab inquiet de son caract\u00e8re intrusif dans la vie priv\u00e9e des Fran\u00e7ais \u00bb<\/i>, Franz-Olivier Giesbert les d\u00e9nature totalementenparlantde <i>\u00ab grandes consciences qui<\/i> (\u2026) <i>s\u2019inqui\u00e9taient avec des tr\u00e9molos pour nos libert\u00e9s individuelles \u00bb<\/i> (\u2026) ignorant que <i>\u00ab la technologie permet aujourd\u2019hui, h\u00e9las, \u00e0 tout le monde d\u2019\u00e9couter tout le monde \u00bb<\/i>.<\/p>\n<p>En les coupant de son contexte, M. Giesbert pr\u00e9tend invoquer mon laxisme en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, alors que c\u2019est tout l\u2019inverse et qu\u2019on me reproche souvent d\u2019\u00eatre trop r\u00e9pressif !<\/p>\n<p>M. Giesbert, observateur avis\u00e9 de la vie politique, ne pouvait pas l\u2019ignorer. J\u2019ai propos\u00e9 des mesures rigoureuses, notamment au lendemain des attentats : la proclamation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, la suspension des accords de Schengen, l\u2019augmentation des moyens de la police et de la gendarmerie, la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 possible pour les binationaux et l\u2019incarc\u00e9ration ou assignation \u00e0 r\u00e9sidence en territoire \u00e9loign\u00e9 pour ceux de seule nationalit\u00e9 fran\u00e7aise qui reviennent du djihad, le r\u00e9tablissement de la double peine et le d\u00e9mant\u00e8lement des fili\u00e8res de recrutement sur Internet.<\/p>\n<p>En lieu et place de cette fameuse loi Renseignement contre laquelle j\u2019ai vot\u00e9, une nouvelle usine \u00e0 gaz bureaucratique visant \u00e0 espionner tous les Fran\u00e7ais, je maintiens en revanche qu\u2019il serait pr\u00e9f\u00e9rable de resserrer les mailles du filet sur les individus \u00e0 risque.<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>NICOLAS DUPONT-AIGNAN, D\u00c9PUT\u00c9 DE L\u2019ESSONNE, PR\u00c9SIDENT DE DEBOUT LA FRANCE<\/b><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"14","folio_number":"30","folio_numbers":"30","pdf_page_index":"30","thumbnail":null,"color":"FFFFFF","real_id":"1089","main_section_id":"55","ads":[]}]}}