{"section":{"id":"56","description":"","section_name":"MONDE","title_color":"FFFFFF","portrait_view":"toc-portrait.html","landscape_view":"toc-landscape.html","stories":[{"id":"zinio_12_100340926_1466151761.2908","title":"Le canal de Suez, une \u00e9pop\u00e9e \u00e9gyptienne","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"FRAN\u00c7OIS-GUILLAUME LORRAIN","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Pharaonique. En doublant les capacit\u00e9s du canal, le g\u00e9n\u00e9ral Al-Sissi confirme le r\u00f4le incontournable de l\u2019Egypte dans la r\u00e9gion. Et \u00e9crit une nouvelle page du roman national.","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR FRAN\u00c7OIS-GUILLAUME LORRAIN<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0032-013\/10017-1-eng-GB\/f0032-012.jpg\" width=\"2422\" height=\"1565\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0032-01\" title=\"f0032-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Chantier.<\/b> Le g\u00e9n\u00e9ral Al-Sissi (\u00e0 g.) en visite \u00e0 Isma\u00eflia, en f\u00e9vrier. Le nouveau canal sera inaugur\u00e9 le 6 ao\u00fbt, apr\u00e8s seulement un an de travaux.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nEGYPTIAN PRESIDENCY\/AP\/SIPA<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Morsi avaient promis, le nouvel homme fort de l\u2019Egypte l\u2019a accompli : redonner un nouveau souffle \u00e0 un canal devenu obsol\u00e8te et inadapt\u00e9 aux supertankers, qui ne pouvaient se croiser et devaient m\u00eame, par manque de tirant d\u2019eau, vider leur p\u00e9trole dans un ol\u00e9oduc parall\u00e8le. <i>\u00ab Je veux que tous les Egyptiens contribuent au projet \u00bb<\/i> : Al-Sissi, qui a repris l\u2019expression nass\u00e9rienne, <i>Bism el ouma<\/i> (\u00ab Au nom de la nation \u00bb), a fait vibrer la bonne vieille corde nationaliste en lan\u00e7ant une souscription qui a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 les enthousiasmes : plus de 7 milliards d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s en quelques semaines, 80 % de l\u2019argent provenant de particuliers. Parmi les mirifiques chantiers lanc\u00e9s par le nouveau pr\u00e9sident \u2013 cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle capitale, r\u00e9plique grandeur nature du phare d\u2019Alexandrie, une des sept merveilles du monde \u2013, celui du canal \u00e9tait le plus \u00e0 m\u00eame de susciter l\u2019engouement de son peuple. Et peu importe que les ma\u00eetres d\u2019oeuvre du chantier soient belges, n\u00e9erlandais, am\u00e9ricains ou issus des Emirats, Al-Sissi rappelle le symbole : <i>\u00ab Le cadeau l\u00e9gu\u00e9 par nos grands-p\u00e8res et nos anc\u00eatres, qu\u2019ils ont cr\u00e9\u00e9 avec leurs larmes et leur sang \u00bb<\/i> r\u00e9sume en effet \u2013 incarne, m\u00eame \u2013 les hauts et les bas de l\u2019histoire \u00e9gyptienne. Car, si Suez fut d\u2019abord le symbole d\u2019une Egypte humili\u00e9e, pi\u00e9tin\u00e9e, kidnapp\u00e9e par les puissances occidentales, il a \u00e9t\u00e9, \u00e0 partir de 1956 et sa nationalisation par Nasser, le cadre privil\u00e9gi\u00e9 de son sursaut identitaire.<\/p>\n<p><i>\u00ab Ouvrir la terre aux hommes \u00bb<\/i> : la devise que Ferdinand de Lesseps, son premier constructeur, avait choisie pour son oeuvre \u00e9tait teint\u00e9e d\u2019un bel accent universaliste. L\u2019ennui, c\u2019est qu\u2019elle oubliait l\u2019Egypte, la premi\u00e8re int\u00e9ress\u00e9e par ce canal qui la pla\u00e7ait au centre du monde. Cette fois, ce pays a la main sur un projet qui vaut autant pour lui que pour les autres. Un d\u00e9tail loin d\u2019\u00eatre anodin r\u00e9sume ce basculement : le 17 novembre 1869, lors de l\u2019inauguration du premier canal, les flottes europ\u00e9ennes \u00e9taient entr\u00e9es en grande pompe \u00e0 Port-Sa\u00efd. A sa t\u00eate, l\u2019\u00ab Aigle \u00bb, le navire de l\u2019imp\u00e9ratrice Eug\u00e9nie, suivi de l\u2019empereur d\u2019Autriche, \u00e0 bord d\u2019un yacht am\u00e9ricain, du prince de Prusse, le futur Guillaume II, et du prince de Galles. Isma\u00efl Pacha, le kh\u00e9dive d\u2019Egypte, ne disposant encore d\u2019aucune flotte, l\u2019Europe triomphante faisait comme chez elle, investissant ce chariot d\u2019eau sur lequel elle allait faire convoyer ses produits, b\u00e9nis par un \u00ab Te Deum \u00bb somptueux chant\u00e9 la veille \u00e0 Isma\u00eflia, ville nouvelle construite avec le sang des fellahs \u00e9gyptiens. Le 6 ao\u00fbt prochain, c\u2019est une ancienne fr\u00e9gate fran\u00e7aise (\u00ab Fremm \u00bb) qui baptisera les eaux du nouveau canal. Elle fait d\u00e9sormais partie de la flotte \u00e9gyptienne, de m\u00eame que les trois Rafale achet\u00e9s par Al-Sissi \u00e0 la France avec l\u2019argent saoudien pour survoler les festivit\u00e9s. Les temps ont bien chang\u00e9<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0034-013\/10010-1-eng-GB\/f0034-012.jpg\" width=\"845\" height=\"524\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0034-01\" title=\"f0034-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Fiert\u00e9.<\/b> Des ouvriers saluent le passage d\u2019un porte-conteneurs \u00e0 Isma\u00eflia, le 25 juillet. Au lieu de 45 aujourd\u2019hui, 90 navires emprunteront quotidiennement le canal de Suez \u00e0 partir du 6 ao\u00fbt.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nEGYPTIAN PRESIDENCY\/EPA\/MAXPPP<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>Jeu de dupes.<\/b> Ce canal aura donc \u00e9t\u00e9 l\u2019objet d\u2019un grand jeu de dupes pour l\u2019Egypte, qui en paya le prix fort, otage du souvenir du vieux canal des Pharaons, qui reliait jadis le Nil \u00e0 la mer Rouge. Un moment lieu de passage pour les nouveaux p\u00e8lerins de La Mecque, il est ferm\u00e9 au VIIIe si\u00e8cle pour emp\u00eacher la descente de la flotte byzantine, mais le franchissement en 1494 par les Portugais du cap de Bonne-Esp\u00e9rance, autrement dit le contournement de l\u2019Afrique, bouleverse la donne. Les V\u00e9nitiens, qui contr\u00f4laient jusque-l\u00e0 le commerce entre l\u2019Europe et l\u2019Asie, se sentent menac\u00e9s et caressent l\u2019id\u00e9e d\u2019un nouveau canal qui offrirait une route plus courte. Si l\u2019id\u00e9e, tr\u00e8s on\u00e9reuse, ne voit pas le jour, elle fait son chemin, reprise par Colbert. Elle permettrait en effet de rattraper le retard pris par la France sur la Grande-Bretagne, qui commence \u00e0 commercer avec les Indes. Une \u00e9vidence s\u2019impose : l\u2019Egypte a le malheur de se trouver au centre du terrain de jeu entre les puissances europ\u00e9ennes. Lorsque Bonaparte s\u2019embarque en 1798, le projet est encore dans l\u2019air. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, l\u2019ing\u00e9nieur Jacques-Marie Le P\u00e8re est le premier \u00e0 envisager une ligne droite entre la M\u00e9diterran\u00e9e et la mer Rouge, avec la cr\u00e9ation d\u2019un petit port qui deviendra Port-Sa\u00efd. Il proc\u00e8de \u00e0 des mesures et conclut \u2013 faussement \u2013 \u00e0 une diff\u00e9rence de 10 m\u00e8tres entre les deux mers. Des \u00e9cluses sont envisag\u00e9es, tandis que les Britanniques continuent \u00e0 privil\u00e9gier, pour le franchissement des marchandises, la voie terrestre, \u00e0 travers le d\u00e9sert entre Le Caire et Suez, sur la mer Rouge. Sous l\u2019influence des saint-simoniens, ces \u00e9conomistes fran\u00e7ais qui professent une v\u00e9ritable foi dans le progr\u00e8s industriel, le pays acquiert une importance symbolique inou\u00efe : on promet \u00e0 l\u2019Egypte, passerelle entre l\u2019Orient et l\u2019Occident, une renaissance de sa civilisation antique, dont le canal serait le levier moderne. Joli bla-bla. Sous leur \u00e9gide, une Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9tudes pour le canal de Suez est cr\u00e9\u00e9e en 1846 \u00e0 Paris. Le discours prend d\u2019autant mieux qu\u2019\u00e0 la t\u00eate de l\u2019Egypte, province autonome de l\u2019Empire ottoman, Mehemet Ali ne songe qu\u2019\u00e0 une modernisation qui, dans son esprit, assurerait son autonomie. Son int\u00e9r\u00eat rencontre donc celui des Europ\u00e9ens, qui poursuivent leur ru\u00e9e vers l\u2019Asie. Gage de relations r\u00e9guli\u00e8res et facilit\u00e9es, le canal doit devenir le bel outil de la France et de la Grande-Bretagne, engag\u00e9es dans une mondialisation commerciale et une expansion coloniale. Comme l\u2019explique Caroline Piquet, dans son ouvrage \u00ab Histoire du canal de Suez \u00bb (Perrin), <i>\u00ab celui-ci r\u00e9sume le XIX<\/i>e <i>si\u00e8cle \u00bb<\/i>.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0035-012\/10003-1-eng-GB\/f0035-012.jpg\" width=\"845\" height=\"525\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0035-01\" title=\"f0035-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>\u00ab Le grand Fran\u00e7ais \u00bb.<\/b> Le diplomate Ferdinand de Lesseps (1805-1894) fit creuser le canal de Suez sur les plans dessin\u00e9s par l\u2019ing\u00e9nieur Linant de Bellefonds (1798-1883). Commenc\u00e9 en 1859, le percement s\u2019acheva en 1869.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nROGER-VIOLLET - SIROT-ANGEL\/LEEMAGE<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Un homme, pourtant, professe une vision moins int\u00e9ress\u00e9e : Ferdinand de Lesseps. <i>\u00ab Le canal n\u2019est pas l\u2019apanage d\u2019une nation. Il doit sa naissance \u00e0 une aspiration de l\u2019humanit\u00e9. \u00bb<\/i> Il faut dire que le diplomate entretient depuis longtemps des liens affectueux avec l\u2019Egypte. Son p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 consul g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Alexandrie et lui-m\u00eame occupe cette fonction \u00e0 partir de 1837. Il exerce \u00e9galement une influence non n\u00e9gligeable sur l\u2019h\u00e9ritier du tr\u00f4ne, l\u2019ob\u00e8se Mohamed Sa\u00efd Pacha, qu\u2019il initie \u00e0 l\u2019\u00e9quitation. Lorsque celui-ci acc\u00e8de au pouvoir, en 1854, Lesseps, retir\u00e9 en France, accourt en Egypte. Dans ses bagages, le projet saint-simonien du canal. D\u00e9tail non n\u00e9gligeable, il b\u00e9n\u00e9ficie de l\u2019aide de l\u2019imp\u00e9ratrice Eug\u00e9nie, dont il est un lointain parent. Mais Lesseps ne veut pas faire du canal une affaire fran\u00e7aise et entend obtenir le soutien de diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens, l\u2019Angleterre en premier lieu. A Londres, on est partag\u00e9 entre les avantages d\u2019une nouvelle voie commerciale \u2013 dont le pays serait le premier b\u00e9n\u00e9ficiaire \u2013 et sa source \u2013 bien trop franco-fran\u00e7aise.<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>Les saint-simoniens promettent \u00e0 l\u2019Egypte une renaissance de sa civilisation antique, dont le canal serait le levier moderne. Joli bla-bla.<\/b><\/p>\n<p><b>Corv\u00e9e.<\/b> A l\u2019issue d\u2019une \u00e9prouvante tourn\u00e9e diplomatique, Lesseps, qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convaincre les Britanniques, se r\u00e9signe \u00e0 fonder, en 1858, la Compagnie universelle du canal maritime de Suez, un joint-venture essentiellement franco-\u00e9gyptien. Les actionnaires hexagonaux se ruent litt\u00e9ralement sur l\u2019aubaine et en obtiennent 52 %, tandis que l\u2019Egypte acquiert 44 % du capital. Le grand patronat marseillais et lyonnais \u00e9marge au conseil d\u2019administration, et Pontset-Chauss\u00e9es et polytechniciens d\u00e9ploient leur savoir-faire. Les ouvriers, eux, sont grecs, maltais, syriens et \u00e9gyptiens. Nasser, plus tard, exag\u00e9rera en avan\u00e7ant le chiffre de 120 000 morts, mais il est ind\u00e9niable que le typhus, le chol\u00e9ra et la dysenterie ont fait des ravages parmi les fellahs, r\u00e9quisitionn\u00e9s sur le principe de la corv\u00e9e. Les pressions conjugu\u00e9es de la Grande-Bretagne et du sultan ottoman obligent d\u2019ailleurs Napol\u00e9on III \u00e0 renoncer \u00e0 cette corv\u00e9e en 1864. D\u00e8s lors, pour faire face au manque de maind\u2019oeuvre dans une r\u00e9gion d\u00e9sertique, les ing\u00e9nieurs fran\u00e7ais mettent au point excavateurs, dragues et b\u00e9ton agglom\u00e9r\u00e9. Suez fut, on l\u2019a oubli\u00e9, un laboratoire de notre industrie. Et l\u2019inauguration du canal en grande pompe, le 17 novembre 1869, apr\u00e8s dix ans de travaux, marque l\u2019apog\u00e9e de la France. Comme un symbole de l\u2019\u00e9viction \u00e9gyptienne, la statue d\u2019Auguste Bartholdi, \u00ab L\u2019Egypte \u00e9clairant l\u2019Orient \u00bb, qui devait \u00eatre install\u00e9e \u00e0 Suez, n\u2019est pas achev\u00e9e, le mod\u00e8le \u00e9tant recycl\u00e9 par le sculpteur pour \u00ab La Libert\u00e9 \u00e9clairant le monde \u00bb, \u00e0 New York. Car l\u2019Egypte n\u2019\u00e9claire rien du tout. Elle sombre dans les t\u00e9n\u00e8bres. Le kh\u00e9dive Isma\u00efl est \u00e9cart\u00e9 du tr\u00f4ne en 1879, payant le prix fort de sa politique d\u2019endettement, dont le canal est en partie \u00e0 l\u2019origine. D\u00e8s 1875, il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de vendre ses 44 % \u00e0 l\u2019Etat anglais. Suez, nouvelle plaie de l\u2019Egypte, symbole d\u2019une d\u00e9possession identitaire et d\u2019une spoliation financi\u00e8re, n\u2019est plus une affaire \u00e9gyptienne, mais de plus en plus anglaise. Apr\u00e8s que le pays est pass\u00e9 sous la coupe britannique, en 1882, les Fran\u00e7ais perdent peu \u00e0 peu en influence dans le conseil d\u2019administration du canal, qui devient, au XXe si\u00e8cle, la voie de passage du p\u00e9trole. En 1925, le patron de l\u2019Anglo-Persian Oil Company y fait son entr\u00e9e. Ce sont du reste les Britanniques qui d\u00e9fendront le canal contre les Ottomans, puis les Allemands lors des deux guerres mondiales.<\/p>\n<p><b>Fou rire.<\/b> Mais le canal devient un enjeu pour les nationalistes \u00e9gyptiens et le r\u00e9cup\u00e9rer, une n\u00e9cessit\u00e9. Apr\u00e8s 1945, Le Caire fait passer plusieurs lois qui limitent l\u2019influence \u00e9trang\u00e8re. Le discours du 26 juillet 1956, que Nasser tient sur la place d\u2019Alexandrie, n\u2019est que le point d\u2019orgue de cette politique de reprise en main. <i>\u00ab La pauvret\u00e9 n\u2019est pas une honte, mais c\u2019est l\u2019exploitation des peuples qui l\u2019est. Nous reprendrons tous nos droits, car tous ces fonds sont les n\u00f4tres, et ce canal est la propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019Egypte. La Soci\u00e9t\u00e9 du canal de Suez \u00e0 Paris ne cache qu\u2019une pure exploitation. \u00bb<\/i> Et le ra\u00efs de partir dans un fou rire devant une foule en d\u00e9lire. Lors de ce discours, Nasser prononce plusieurs fois le nom de Lesseps, mot de passe pour signifier \u00e0 ses troupes qu\u2019il est temps de s\u2019emparer militairement du canal de Suez. Malgr\u00e9 l\u2019op\u00e9ration franco-britannique sur Port-Sa\u00efd, stopp\u00e9e par les Etats-Unis et l\u2019Union sovi\u00e9tique, malgr\u00e9 les 20 000 morts du c\u00f4t\u00e9 \u00e9gyptien, le canal, nationalis\u00e9 et r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 aupr\u00e8s des actionnaires fran\u00e7ais, qui perdent une fortune, devient le symbole de la victoire des ex-pays colonis\u00e9s sur leurs anciens colonisateurs. L\u2019immense statue de Lesseps, qui tr\u00f4nait au bout de la jet\u00e9e de Port-Sa\u00efd, est dynamit\u00e9e et remis\u00e9e dans un entrep\u00f4t voisin de Port-Fouad. Les Egyptiens mettent enfin la main sur les revenus engendr\u00e9s par le passage des navires. H\u00e9las pour eux, la manne va se tarir pendant huit ans, de 1967 \u00e0 1975, apr\u00e8s la guerre des Six-Jours. D\u00e9sormais fronti\u00e8re entre l\u2019Egypte et Isra\u00ebl, qui a envahi le Sina\u00ef, le canal est bloqu\u00e9, obstru\u00e9 par des navires \u00e9chou\u00e9s. C\u2019est cette immobilisation qui va d\u2019ailleurs d\u00e9boucher sur la construction des supertankers, puisque, d\u00e9sormais, il faut contourner l\u2019Afrique pour convoyer le p\u00e9trole des pays de la p\u00e9ninsule Arabique.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-013\/9996-1-eng-GB\/f0036-012.jpg\" width=\"757\" height=\"488\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0036-01\" title=\"f0036-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>H\u00e9ros.<\/b> Le 26 juillet 1956, Gamal Abdel Nasser est acclam\u00e9 par la foule, \u00e0 Alexandrie. Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien vient d\u2019annoncer la nationalisation du canal de Suez, jusqu\u2019alors d\u00e9tenu pour moiti\u00e9 par des capitaux franco-britanniques.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nAFP<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Cahin-caha, Suez s\u2019est relev\u00e9 de cette mise entre parenth\u00e8ses. Mais le projet actuel est cens\u00e9 lui redonner toute sa place, centrale, au sein des \u00e9changes de marchandises. L\u2019heure est opportune : Panama ne s\u2019est pas encore adapt\u00e9 aux tr\u00e8s grands porte-conteneurs, et la construction d\u2019un deuxi\u00e8me canal, plus large, au Nicaragua, est loin d\u2019\u00eatre achev\u00e9e. Le canal, qui sera inaugur\u00e9 le 6 ao\u00fbt, permettra aux navires de franchir en trois heures ce qui en n\u00e9cessitait jusque-l\u00e0 onze. Au lieu de 45 aujourd\u2019hui, 90 navires l\u2019emprunteront quotidiennement. Et ce n\u2019est qu\u2019un d\u00e9but. Le chantier se prolongera avec la construction de nouveaux ports, de tunnels, de zones industrielles. Al-Sissi peut donc l\u00e9gitimement prendre des accents nass\u00e9riens. Sans oublier, pourtant, que le canal fut longtemps objet de convoitise et de confiscation. A l\u2019heure o\u00f9 Daech a lanc\u00e9 de dangereuses incursions dans le Sina\u00ef, une telle le\u00e7on de l\u2019Histoire n\u2019est pas \u00e0 n\u00e9gliger.<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>Le canal nationalis\u00e9, la statue de Lesseps, qui tr\u00f4nait au bout de la jet\u00e9e de Port-Sa\u00efd, est dynamit\u00e9e et entrepos\u00e9e \u00e0 Port-Fouad.<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-022\/9989-1-eng-GB\/f0036-022.jpg\" width=\"74\" height=\"74\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0036-02\" title=\"f0036-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>CANAL DE SUEZ<\/b><\/h3>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-032\/9982-1-eng-GB\/f0036-032.jpg\" width=\"81\" height=\"18\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0036-03\" title=\"f0036-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>20 000<\/b> navires par an<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-042\/9975-1-eng-GB\/f0036-042.jpg\" width=\"48\" height=\"30\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0036-04\" title=\"f0036-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>5<\/b> milliards de dollars de droits de passage<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-052\/9968-1-eng-GB\/f0036-052.jpg\" width=\"74\" height=\"74\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0036-05\" title=\"f0036-05\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>CANAL DE PANAMA<\/b><\/h3>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-062\/9961-1-eng-GB\/f0036-062.jpg\" width=\"81\" height=\"18\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0036-06\" title=\"f0036-06\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>14 000<\/b> navires par an<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-072\/9954-1-eng-GB\/f0036-072.jpg\" width=\"48\" height=\"30\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0036-07\" title=\"f0036-07\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>1,8<\/b> milliard de dollars de droits de passage (2013)<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151768.6706","name":"f0032-01","source":"EGYPTIAN PRESIDENCY\/AP\/SIPA","caption":"<p><b>Chantier.<\/b> Le g\u00e9n\u00e9ral Al-Sissi (\u00e0 g.) en visite \u00e0 Isma\u00eflia, en f\u00e9vrier. Le nouveau canal sera inaugur\u00e9 le 6 ao\u00fbt, apr\u00e8s seulement un an de travaux.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0032-013\/10017-1-eng-GB\/f0032-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"496","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151768.6706","name":"f0032-01","source":"EGYPTIAN PRESIDENCY\/AP\/SIPA","caption":"<p><b>Chantier.<\/b> Le g\u00e9n\u00e9ral Al-Sissi (\u00e0 g.) en visite \u00e0 Isma\u00eflia, en f\u00e9vrier. Le nouveau canal sera inaugur\u00e9 le 6 ao\u00fbt, apr\u00e8s seulement un an de travaux.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0032-013\/10017-1-eng-GB\/f0032-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"1024","height":"662","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_9_1466151761.4517","name":"f0036-07","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-072\/9954-1-eng-GB\/f0036-072.jpg","portrait":true,"width":"48","height":"30"},{"id":"zinio_100340926_image_9_1466151761.4517","name":"f0036-07","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-072\/9954-1-eng-GB\/f0036-072.jpg","portrait":false,"width":"48","height":"30"},{"id":"zinio_100340926_image_8_1466151762.2257","name":"f0036-06","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-062\/9961-1-eng-GB\/f0036-062.jpg","portrait":true,"width":"81","height":"18"},{"id":"zinio_100340926_image_8_1466151762.2257","name":"f0036-06","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-062\/9961-1-eng-GB\/f0036-062.jpg","portrait":false,"width":"81","height":"18"},{"id":"zinio_100340926_image_7_1466151763.2371","name":"f0036-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-052\/9968-1-eng-GB\/f0036-052.jpg","portrait":true,"width":"74","height":"74"},{"id":"zinio_100340926_image_7_1466151763.2371","name":"f0036-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-052\/9968-1-eng-GB\/f0036-052.jpg","portrait":false,"width":"74","height":"74"},{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151764.2343","name":"f0036-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-042\/9975-1-eng-GB\/f0036-042.jpg","portrait":true,"width":"48","height":"30"},{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151764.2343","name":"f0036-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-042\/9975-1-eng-GB\/f0036-042.jpg","portrait":false,"width":"48","height":"30"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151765.0358","name":"f0036-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-032\/9982-1-eng-GB\/f0036-032.jpg","portrait":true,"width":"81","height":"18"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151765.0358","name":"f0036-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-032\/9982-1-eng-GB\/f0036-032.jpg","portrait":false,"width":"81","height":"18"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151765.7321","name":"f0036-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-022\/9989-1-eng-GB\/f0036-022.jpg","portrait":true,"width":"74","height":"74"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151765.7321","name":"f0036-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-022\/9989-1-eng-GB\/f0036-022.jpg","portrait":false,"width":"74","height":"74"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151766.3951","name":"f0036-01","source":"AFP","caption":"<p><b>H\u00e9ros.<\/b> Le 26 juillet 1956, Gamal Abdel Nasser est acclam\u00e9 par la foule, \u00e0 Alexandrie. Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien vient d\u2019annoncer la nationalisation du canal de Suez, jusqu\u2019alors d\u00e9tenu pour moiti\u00e9 par des capitaux franco-britanniques.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-013\/9996-1-eng-GB\/f0036-012.jpg","portrait":true,"width":"757","height":"488"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151766.3951","name":"f0036-01","source":"AFP","caption":"<p><b>H\u00e9ros.<\/b> Le 26 juillet 1956, Gamal Abdel Nasser est acclam\u00e9 par la foule, \u00e0 Alexandrie. Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien vient d\u2019annoncer la nationalisation du canal de Suez, jusqu\u2019alors d\u00e9tenu pour moiti\u00e9 par des capitaux franco-britanniques.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0036-013\/9996-1-eng-GB\/f0036-012.jpg","portrait":false,"width":"757","height":"488"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151767.0734","name":"f0035-01","source":"ROGER-VIOLLET - SIROT-ANGEL\/LEEMAGE","caption":"<p><b>\u00ab Le grand Fran\u00e7ais \u00bb.<\/b> Le diplomate Ferdinand de Lesseps (1805-1894) fit creuser le canal de Suez sur les plans dessin\u00e9s par l\u2019ing\u00e9nieur Linant de Bellefonds (1798-1883). Commenc\u00e9 en 1859, le percement s\u2019acheva en 1869.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0035-012\/10003-1-eng-GB\/f0035-012.jpg","portrait":true,"width":"845","height":"525"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151767.0734","name":"f0035-01","source":"ROGER-VIOLLET - SIROT-ANGEL\/LEEMAGE","caption":"<p><b>\u00ab Le grand Fran\u00e7ais \u00bb.<\/b> Le diplomate Ferdinand de Lesseps (1805-1894) fit creuser le canal de Suez sur les plans dessin\u00e9s par l\u2019ing\u00e9nieur Linant de Bellefonds (1798-1883). Commenc\u00e9 en 1859, le percement s\u2019acheva en 1869.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0035-012\/10003-1-eng-GB\/f0035-012.jpg","portrait":false,"width":"845","height":"525"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151767.8715","name":"f0034-01","source":"EGYPTIAN PRESIDENCY\/EPA\/MAXPPP","caption":"<p><b>Fiert\u00e9.<\/b> Des ouvriers saluent le passage d\u2019un porte-conteneurs \u00e0 Isma\u00eflia, le 25 juillet. Au lieu de 45 aujourd\u2019hui, 90 navires emprunteront quotidiennement le canal de Suez \u00e0 partir du 6 ao\u00fbt.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0034-013\/10010-1-eng-GB\/f0034-012.jpg","portrait":true,"width":"845","height":"524"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151767.8715","name":"f0034-01","source":"EGYPTIAN PRESIDENCY\/EPA\/MAXPPP","caption":"<p><b>Fiert\u00e9.<\/b> Des ouvriers saluent le passage d\u2019un porte-conteneurs \u00e0 Isma\u00eflia, le 25 juillet. Au lieu de 45 aujourd\u2019hui, 90 navires emprunteront quotidiennement le canal de Suez \u00e0 partir du 6 ao\u00fbt.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0034-013\/10010-1-eng-GB\/f0034-012.jpg","portrait":false,"width":"845","height":"524"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"15","folio_number":"32","folio_numbers":"32,33,34,35,36","pdf_page_index":"32","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0032-013\/10017-1-eng-GB\/f0032-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1091","main_section_id":"56","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151770.4552","title":"Canaux parall\u00e8les","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"<p>Le canal de Panama, qui ne pouvait plus accueillir les supertankers \u2013 baptis\u00e9s justement \u00ab post-Panamax \u00bb \u2013, devrait d\u2019ici \u00e0 la fin 2016 avoir achev\u00e9 son agrandissement, mais ses tarifs, plus \u00e9lev\u00e9s qu\u2019\u00e0 Suez, pourraient dissuader les grands transporteurs.<\/p>\n<p>Par ailleurs, le Nicaragua de Daniel Ortega a autoris\u00e9 la Chine \u00e0 lancer en 2014 le projet d\u2019un canal de 278 kilom\u00e8tres, qui relierait la mer des Cara\u00efbes au Pacifique en traversant sur 105 kilom\u00e8tres le lac Nicaragua. Ironie de l\u2019Histoire : les Am\u00e9ricains, avant de prendre la rel\u00e8ve de la France en 1903 pour b\u00e2tir le canal de Panama, \u00e9taient sur le point de choisir le Nicaragua, qui, en 2020, deviendra sans doute le lieu de passage privil\u00e9gi\u00e9 des navires chinois.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"16","folio_number":"34","folio_numbers":"34","pdf_page_index":"34","thumbnail":null,"color":"FFFFFF","real_id":"1103","main_section_id":"56","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151771.0474","title":"Fran\u00e7ais et vice-Premier ministre de Moldavie\u2026","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"YVES CORNU","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"En mission. St\u00e9phane Brid\u00e9 s\u2019est jur\u00e9 d\u2019\u00e9radiquer la corruption.","body":"<p class=\"byline\"><b>DE NOTRE ENVOY\u00c9 SP\u00c9CIAL YVES CORNU<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0037-012\/10075-1-eng-GB\/f0037-012.jpg\" width=\"758\" height=\"631\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0037-01\" title=\"f0037-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>D\u00e9termin\u00e9.<\/b> Vice-Premier ministre et ministre de l\u2019Economie de Moldavie, St\u00e9phane Brid\u00e9 explique : \u00ab J\u2019ai accept\u00e9 [ce double poste] parce qu\u2019il faut proc\u00e9der \u00e0 un grand m\u00e9nage. Si \u00e7a ne marche pas, je m\u2019en irai. \u00bb<\/p>\n <span class=\"credit\">\nPETRUT CALINESCU\/PANOS-REA POUR LE POINT<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>L<\/b>e costume est visiblement de bonne coupe, l\u00e0 n\u2019est pas le probl\u00e8me. Simplement, il semble taill\u00e9 pour un autre que celui qui l\u2019habite. Le cheveu dru coup\u00e9 en brosse, le visage fa\u00e7onn\u00e9 \u00e0 coups de serpe, une raideur que rien, apparemment, ne peut entamer, au grand d\u00e9sespoir du photographe qui nous accompagne : au premier abord, St\u00e9phane Brid\u00e9 semble plut\u00f4t vou\u00e9 au treillis qu\u2019au costard-cravate. Une caricature d\u2019officier sup\u00e9rieur, tr\u00e8s jugulaire-jugulaire : <i>\u00ab Evitez d\u2019\u00e9corcher mon patronyme ; il y a quelques ann\u00e9es, j\u2019avais \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 dans un article du<\/i> Point <i>sous le nom de Binet. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Son champ de bataille est cependant assez atypique, son parcours personnel aussi, puisque ce citoyen fran\u00e7ais est depuis bient\u00f4t six mois vice-Premier ministre et ministre de l\u2019Economie de Moldavie, un Etat n\u00e9 de l\u2019\u00e9clatement de l\u2019URSS et coinc\u00e9 entre la Roumanie et l\u2019Ukraine. Aller chercher en Europe de l\u2019Ouest, voire au-del\u00e0, les comp\u00e9tences qui font d\u00e9faut \u00e0 domicile, c\u2019est tr\u00e8s tendance dans les anciennes R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques en d\u00e9licatesse avec la Russie de Vladimir Poutine. Ainsi, la diplomatie g\u00e9orgienne a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par une Fran\u00e7aise et, en Ukraine, on trouve depuis l\u2019an dernier un Lituanien \u00e0 l\u2019Economie et une Am\u00e9ricaine aux Finances.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0037-022\/10068-1-eng-GB\/f0037-022.jpg\" width=\"151\" height=\"312\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0037-02\" title=\"f0037-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Mais, contrairement \u00e0 ces pr\u00e9curseurs, Brid\u00e9, qui est n\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal, n\u2019avait aucune attache familiale dans le pays dont il est aujourd\u2019hui l\u2019un des principaux dirigeants. Tout a commenc\u00e9 par un parcours assez classique d\u2019expat. L\u2019arriv\u00e9e en 1999 \u00e0 Chisinau, la capitale, o\u00f9 son employeur de l\u2019\u00e9poque, France T\u00e9l\u00e9com, l\u2019avait exp\u00e9di\u00e9. Puis l\u2019embauche par Ernst &amp; Young, qu\u2019il quitte au bout de quelques ann\u00e9es pour un autre cabinet d\u2019audit, Grant Thornton.<\/p>\n<p>Un point de non-retour est atteint lorsqu\u2019il \u00e9pouse une enfant du pays et prend la nationalit\u00e9 moldave. <i>\u00ab Cela faisait pr\u00e8s de quinze ans que je travaillais ici, je voulais aussi y avoir le droit de voter, mais n\u2019avais aucune aspiration politique ni n\u2019appartenais \u00e0 aucun clan<\/i>, relativise Brid\u00e9. <i>D\u2019ailleurs, depuis que je suis en Moldavie, mes activit\u00e9s d\u2019auditeur m\u2019ont amen\u00e9 \u00e0 traiter avec des gouvernements de toutes les couleurs. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Apr\u00e8s les \u00e9lections de novembre 2014, le Parti d\u00e9mocrate, la principale formation gouvernementale, s\u2019est mis en qu\u00eate d\u2019un technocrate europ\u00e9en pour lui confier le portefeuille de l\u2019Economie. <i>\u00ab Nous n\u2019\u00e9tions pas nombreux dans ce petit pays \u00e0 avoir le profil requis<\/i>, reconna\u00eet-il. <i>J\u2019ai accept\u00e9 parce qu\u2019il faut proc\u00e9der \u00e0 un grand m\u00e9nage. Si \u00e7a ne marche pas, je m\u2019en irai. \u00bb<\/i><\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab St\u00e9phane Brid\u00e9 a \u00e9t\u00e9 choisi parce qu\u2019il a une culture d\u00e9mocratique qui n\u2019existe pas ici. \u00bb Un homme d\u2019affaires<\/b><\/p>\n<p>De fait, le succ\u00e8s n\u2019est pas garanti. Pas seulement en raison de la fragilit\u00e9 de la coalition proeurop\u00e9enne, faute de majorit\u00e9 au Parlement. Ni m\u00eame \u00e0 cause de la r\u00e9cession provoqu\u00e9e par les sanctions russes, cons\u00e9cutives \u00e0 l\u2019accord d\u2019association sign\u00e9 l\u2019an dernier entre la Moldavie et l\u2019Union europ\u00e9enne. <i>\u00ab St\u00e9phane Brid\u00e9 a \u00e9t\u00e9 choisi parce qu\u2019il a, de par sa naissance, une culture d\u00e9mocratique et un sens de la bonne gouvernance qui n\u2019existent pas ici<\/i>, d\u00e9plore un homme d\u2019affaires \u00e9tranger. <i>Aucun Moldave de souche n\u2019osera s\u2019attaquer \u00e0 certains int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs ; je ne doute pas de la d\u00e9termination de Brid\u00e9 \u00e0 le faire, mais je crains qu\u2019il ne soit un peu tendre. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Et notre interlocuteur d\u2019\u00e9tayer son propos par un petit sch\u00e9ma au tableau noir. Il en ressort qu\u2019exception faite des partis prorusses, financ\u00e9s par Moscou, la plupart des autres formations entretiennent avec des oligarques et des banques des liens contre nature\u2026 y compris le Parti d\u00e9mocrate, qui a mandat\u00e9 le Franco-Moldave pour nettoyer les \u00e9curies d\u2019Augias. <i>\u00ab Les banques constituent un vecteur de pouvoir \u00e9conomique et parfois politique sans \u00e9gal<\/i>, explique Ridha Tekaia, pr\u00e9sident de Mobiasbanca, une filiale de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. <i>Ce qui fait leur force, c\u2019est leur capacit\u00e9 \u00e0 blanchir et, pour celles qui sont \u201caffili\u00e9es\u201d, \u00e0 contribuer au budget des partis. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Dernier en date d\u2019une s\u00e9rie de d\u00e9tournements, le \u00ab scandale du milliard \u00bb est embl\u00e9matique des ravages que peut causer le cocktail corruption-m\u00e9lange des genres-rapacit\u00e9. Il y a quelques mois, la Banque centrale a d\u00e9couvert que trois \u00e9tablissements, Unibank, Banca de Economii et Banca Sociala, avaient accord\u00e9 \u00e0 des destinataires fictifs des pr\u00eats d\u2019un montant total avoisinant le milliard de dollars, l\u2019\u00e9quivalent de 15 % du PIB de ce pays de 3,5 millions d\u2019habitants.<\/p>\n<p>Tout le monde \u00e0 Chisinau a une th\u00e9orie sur la destination finale du pactole ; en r\u00e9alit\u00e9, personne n\u2019en sait rien, exception faite des b\u00e9n\u00e9ficiaires. On comprend mieux qu\u2019\u00e0 43 ans St\u00e9phane Brid\u00e9 affiche une petite mine et s\u2019interrompe souvent pour essayer de faire passer de violentes crises de migraine.<\/p>\n<h3><b>L\u2019oeil de Moscou<\/b><\/h3><p>Vladimir Poutine regarde de pr\u00e8s ce qui se passe dans les diff\u00e9rentes R\u00e9publiques ex-sovi\u00e9tiques. La G\u00e9orgie l\u2019a appris \u00e0 ses d\u00e9pens en 2008, l\u2019Ukraine depuis l\u2019an dernier, et la Moldavie, qui r\u00eave d\u2019Europe, se sait sous surveillance. Si elle n\u2019a pas de fronti\u00e8re avec la Russie, les moyens de pression ne manquent pas, qu\u2019il s\u2019agisse des s\u00e9paratistes de Transnistrie, de la minorit\u00e9 gagaouze choy\u00e9e par Moscou ou des quelque 500 000 Moldaves travaillant en Russie.<\/p>\n<p><b>Gages.<\/b> L\u2019affaire a m\u00eame failli compromettre son entr\u00e9e dans le gouvernement de centre droit dirig\u00e9 par Chiril Gaburici jusqu\u2019\u00e0 sa d\u00e9mission, le mois dernier, pour une affaire de faux dipl\u00f4me. Car Grant Thornton, dont il dirigeait pr\u00e9c\u00e9demment l\u2019antenne moldave, avait audit\u00e9 les banques en question. <i>\u00ab Le r\u00f4le d\u2019un cabinet d\u2019audit est de tirer le signal d\u2019alarme s\u2019il le juge n\u00e9cessaire, pas de se substituer \u00e0 la Banque centrale ou au gouvernement<\/i>, plaide un industriel install\u00e9 \u00e0 Chisinau depuis plusieurs ann\u00e9es. <i>En outre, le rapport 2012-2013 de Grant Thornton avait soulign\u00e9 les signes avant-coureurs et attir\u00e9 l\u2019attention du r\u00e9gulateur-tuteur. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Il n\u2019emp\u00eache, le milliard envol\u00e9 continue \u00e0 poursuivre St\u00e9phane Brid\u00e9. Dans son bureau au charme tr\u00e8s postsovi\u00e9tique, il a plant\u00e9 bien en \u00e9vidence, au c\u00f4t\u00e9 des couleurs nationales, le drapeau europ\u00e9en. Un voeu pieux, car la Moldavie ne fait pas partie de l\u2019Union et un scandale de ce calibre, outre le fait qu\u2019il a tendance \u00e0 faire fuir les investisseurs, n\u2019est pas de nature \u00e0 amadouer les pays membres.<\/p>\n<p>Lors du sommet qui s\u2019est tenu fin mai \u00e0 Riga, les Vingt-Huit ont clairement exclu tout \u00e9largissement \u00e0 l\u2019est. La Moldavie et son \u00e9conomiste en chef vont devoir se contenter de l\u2019accord d\u2019association sign\u00e9 l\u2019an dernier et donner des gages. <i>\u00ab L\u2019affaire du milliard ne remet pas en question l\u2019assistance technique<\/i>, pr\u00e9cise Pirkka Tapiola, chef de la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne \u00e0 Chisinau, <i>mais nous voulons au pr\u00e9alable avoir des garanties sur la stabilit\u00e9 macro\u00e9conomique. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>St\u00e9phane Brid\u00e9 n\u2019en a pas fini avec les migraines. Il n\u2019a m\u00eame plus le temps de s\u2019adonner \u00e0 cette passion d\u00e9fouloir qui lui avait valu le titre de champion de Moldavie, il y a dix ans : le motocross.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151771.9277","name":"f0037-01","source":"PETRUT CALINESCU\/PANOS-REA POUR LE POINT","caption":"<p><b>D\u00e9termin\u00e9.<\/b> Vice-Premier ministre et ministre de l\u2019Economie de Moldavie, St\u00e9phane Brid\u00e9 explique : \u00ab J\u2019ai accept\u00e9 [ce double poste] parce qu\u2019il faut proc\u00e9der \u00e0 un grand m\u00e9nage. Si \u00e7a ne marche pas, je m\u2019en irai. \u00bb<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0037-012\/10075-1-eng-GB\/f0037-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"758","height":"631","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151771.9277","name":"f0037-01","source":"PETRUT CALINESCU\/PANOS-REA POUR LE POINT","caption":"<p><b>D\u00e9termin\u00e9.<\/b> Vice-Premier ministre et ministre de l\u2019Economie de Moldavie, St\u00e9phane Brid\u00e9 explique : \u00ab J\u2019ai accept\u00e9 [ce double poste] parce qu\u2019il faut proc\u00e9der \u00e0 un grand m\u00e9nage. Si \u00e7a ne marche pas, je m\u2019en irai. \u00bb<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0037-012\/10075-1-eng-GB\/f0037-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"758","height":"631","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151771.2312","name":"f0037-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0037-022\/10068-1-eng-GB\/f0037-022.jpg","portrait":true,"width":"151","height":"312"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151771.2312","name":"f0037-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0037-022\/10068-1-eng-GB\/f0037-022.jpg","portrait":false,"width":"151","height":"312"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"17","folio_number":"37","folio_numbers":"37,38","pdf_page_index":"37","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0037-012\/10075-1-eng-GB\/f0037-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1105","main_section_id":"56","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151773.8622","title":"TURQUIE LE DOUBLE JEU D\u2019ERDOGAN","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"QUENTIN RAVERDY","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-013\/10111-1-eng-GB\/f0039-012.jpg\" width=\"698\" height=\"333\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0039-01\" title=\"f0039-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nEMRAH GUREL\/AP\/SIPA - NOOR KHAMIS\/REUTERS<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Habitu\u00e9 des coups de th\u00e9\u00e2tre, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan <i>(photo)<\/i>, a une nouvelle fois surpris ses alli\u00e9s en lan\u00e7ant son pays \u00e0 l\u2019avant-garde de la lutte contre l\u2019Etat islamique. Une d\u00e9cision qui est survenue quelques jours apr\u00e8s l\u2019attentat-suicide de Suru\u00e7, le premier d\u2019une telle ampleur (32 morts) en Turquie, attribu\u00e9 par Ankara \u00e0 l\u2019organisation terroriste. Longtemps soup\u00e7onn\u00e9 de fermer les yeux sur le passage, sur son territoire, de djihadistes pour pr\u00e9cipiter la chute du Syrien Bachar el-Assad, le gouvernement turc a, depuis, multipli\u00e9 les bombardements contre les positions de l\u2019EI en Syrie. Dans la foul\u00e9e, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une conversation avec Barack Obama, le dirigeant turc a ouvert ses bases a\u00e9riennes aux avions de la coalition anti-EI. Mais la chasse aux ennemis ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0. Avec le soutien am\u00e9ricain, le \u00ab Sultan \u00bb a \u00e9galement durci le ton vis-\u00e0-vis des rebelles kurdes du PKK. Voyant dans l\u2019attentat sanglant de Suru\u00e7 la main de la Turquie, le groupe arm\u00e9 kurde a multipli\u00e9 les assassinats de policiers turcs. En repr\u00e9sailles, l\u2019arm\u00e9e turque a pilonn\u00e9 les bastions du PKK en Irak et arr\u00eat\u00e9 plusieurs centaines de ses membres pr\u00e9sum\u00e9s, faisant voler en \u00e9clats le cessez-le-feu arrach\u00e9 en mars 2013. La reprise des combats avec le PKK pose cependant la question des r\u00e9elles intentions du pr\u00e9sident turc \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019EI. En effet, la formation kurde et sa branche syrienne, le PYD, sont les principales forces \u00e0 combattre les djihadistes en Syrie. Depuis juin, elles multiplient les victoires, ce qui fait craindre \u00e0 la Turquie l\u2019\u00e9tablissement \u00e0 sa fronti\u00e8re d\u2019une r\u00e9gion autonome. Mais c\u2019est bien sur la sc\u00e8ne int\u00e9rieure qu\u2019Erdogan entend prendre sa revanche sur le mouvement kurde. L\u2019escalade des violences avec le PKK pourrait en effet s\u00e9rieusement fragiliser le parti pro-kurde du HDP (13 % aux l\u00e9gislatives de juin), ancienne vitrine politique des rebelles, et permettre au leader turc et au parti qu\u2019il a fond\u00e9, l\u2019AKP, de capter l\u2019\u00e9lectorat nationaliste, hostile aux n\u00e9gociations avec le PKK, en vue des \u00e9lections anticip\u00e9es, pressenties pour novembre.<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>QUENTIN RAVERDY (\u00c0 ISTANBUL)<\/b><\/p>\n<h3><b>Paroles de pr\u00e9sident<\/b><\/h3>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-033\/10104-1-eng-GB\/f0039-032.jpg\" width=\"330\" height=\"236\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0039-03\" title=\"f0039-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h4><b>octobre 2014<\/b><\/h4><p>\u00ab Pour nous, le PKK kurde est semblable \u00e0 l\u2019EI. Ce serait une erreur de penser qu\u2019ils sont diff\u00e9rents. \u00bb<\/p>\n<h4><b>novembre 2014<\/b><\/h4><p>\u00ab Aujourd\u2019hui, on ne parle que de Koban\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e par Daech. Pourquoi donc en fait-on un tel enjeu strat\u00e9gique ? Y a-t-il de l\u2019or ? Des diamants ? \u00bb<\/p>\n<h4><b>avril 2015<\/b><\/h4><p>\u00ab Daech cherche \u00e0 gagner du terrain en jouant sur les lignes de faille confessionnelles et les diff\u00e9rences. Daech est un virus destin\u00e9 \u00e0 diviser et \u00e0 d\u00e9truire l\u2019oumma. \u00bb<\/p>\n<h4><b>juin 2015<\/b><\/h4><p>\u00ab Je dis ceci au monde entier : nous ne permettrons jamais l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un Etat <i>[kurde, NDLR]<\/i> sur notre fronti\u00e8re m\u00e9ridionale dans le nord de la Syrie. Nous continuerons notre bataille dans cet \u00e9tat d\u2019esprit, quel qu\u2019en soit le prix. \u00bb<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151774.9309","name":"f0039-01","source":"EMRAH GUREL\/AP\/SIPA - NOOR KHAMIS\/REUTERS","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-013\/10111-1-eng-GB\/f0039-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"698","height":"333","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151774.9309","name":"f0039-01","source":"EMRAH GUREL\/AP\/SIPA - NOOR KHAMIS\/REUTERS","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-013\/10111-1-eng-GB\/f0039-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"698","height":"333","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151774.2227","name":"f0039-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-033\/10104-1-eng-GB\/f0039-032.jpg","portrait":true,"width":"330","height":"236"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151774.2227","name":"f0039-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-033\/10104-1-eng-GB\/f0039-032.jpg","portrait":false,"width":"330","height":"236"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"18","folio_number":"39","folio_numbers":"39","pdf_page_index":"39","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-013\/10111-1-eng-GB\/f0039-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1109","main_section_id":"56","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151776.0813","title":"AFRIQUE Les v\u00e9rit\u00e9s d\u2019Obama","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"CLAIRE MEYNIAL","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-023\/10147-1-eng-GB\/f0039-022.jpg\" width=\"253\" height=\"243\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0039-02\" title=\"f0039-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p>Barack Obama accueilli par sa demi-soeur Auma dans un stade de Nairobi, le 26 juillet.<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Pour sa tourn\u00e9e africaine, Barack Obama a commenc\u00e9 par ce qu\u2019il connaissait, le Kenya. Sa demi-soeur Auma, qui l\u2019accueillait devant 5 000 chanceux dans un stade de Nairobi, a soulign\u00e9, rappelant sa premi\u00e8re visite sur la terre de son p\u00e8re, en 1987 : <i>\u00ab Il est l\u2019un des n\u00f4tres<\/i>, <i>mais nous sommes heureux de le partager avec le reste du monde. \u00bb<\/i> Lui, <i>\u00ab le premier Am\u00e9ricano-K\u00e9nyan \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sident des Etats-Unis \u00bb<\/i>, a distribu\u00e9 bons points \u2013 pour le chemin parcouru vers la paix et la d\u00e9mocratie \u2013 et mauvaises notes \u2013 contre la corruption, le tribalisme, la discrimination \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes. <i>\u00ab Tout ce qu\u2019il a dit est vrai<\/i>, s\u2019est pourtant enthousiasm\u00e9 Gad Odeba, \u00e9tudiant en journalisme. <i>La corruption nous emp\u00eache de nous d\u00e9velopper. J\u2019esp\u00e8re que tous les hommes politiques qui \u00e9taient l\u00e0 ont compris\u2026 \u00bb<\/i> Ils ont surtout compris, tel Uhuru Kenyatta, le pr\u00e9sident \u00e0 nouveau persona grata depuis que la CPI a lev\u00e9 les accusations de crimes contre l\u2019humanit\u00e9 contre lui, que les Etats-Unis entendaient \u00eatre un partenaire commercial s\u00e9rieux, \u00e0 l\u2019instar de la Chine. En Ethiopie, les associations de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme attendaient Obama au tournant. A Addis-Abeba, le pr\u00e9sident des Etats-Unis n\u2019a pas \u00e9vit\u00e9 la question en \u00e9voquant le <i>\u00ab cancer de la corruption \u00bb<\/i>. Il a aussi rappel\u00e9 que <i>\u00ab personne ne devrait \u00eatre pr\u00e9sident \u00e0 vie \u00bb<\/i>. A bon entendeur\u2026<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>CLAIRE MEYNIAL (\u00c0 NAIROBI)<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-042\/10140-1-eng-GB\/f0039-042.jpg\" width=\"70\" height=\"69\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0039-04\" title=\"f0039-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Retrouvez \u00ab Les inform\u00e9s de France Info \u00bb, une \u00e9mission de Jean-Mathieu Pernin, du lundi au vendredi, de 20 h \u00e0 21 h. Et chaque jeudi avec \u00ab Le Point \u00bb<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151777.1096","name":"f0039-02","source":"","caption":"<p>Barack Obama accueilli par sa demi-soeur Auma dans un stade de Nairobi, le 26 juillet.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-023\/10147-1-eng-GB\/f0039-022_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"253","height":"243","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151777.1096","name":"f0039-02","source":"","caption":"<p>Barack Obama accueilli par sa demi-soeur Auma dans un stade de Nairobi, le 26 juillet.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-023\/10147-1-eng-GB\/f0039-022_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"253","height":"243","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151776.3255","name":"f0039-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-042\/10140-1-eng-GB\/f0039-042.jpg","portrait":true,"width":"70","height":"69"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151776.3255","name":"f0039-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-042\/10140-1-eng-GB\/f0039-042.jpg","portrait":false,"width":"70","height":"69"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"19","folio_number":"39","folio_numbers":"39","pdf_page_index":"39","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0039-023\/10147-1-eng-GB\/f0039-022_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1113","main_section_id":"56","ads":[]}]}}