{"section":{"id":"57","description":"","section_name":"EN COUVERTURE","title_color":"FFFFFF","portrait_view":"toc-portrait.html","landscape_view":"toc-landscape.html","stories":[{"id":"zinio_12_100340926_1466151778.7449","title":"Les bonnes nouvelles de la science","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"CHRISTOPHE LABB\u00c9 ET OLIVIA RECASENS","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Petit manuel de survie. Contre cette \u00ab soci\u00e9t\u00e9 du risque \u00bb et son cort\u00e8ge d\u2019obscurantistes anti-progr\u00e8s, les scientifiques cultivent l\u2019optimisme. L\u2019enjeu : continuer \u00e0 nous \u00e9clairer sur l\u2019homme et sur le monde. Avec Etienne Klein et les professeurs du Coll\u00e8ge de France.","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR CHRISTOPHE LABB\u00c9 ET OLIVIA RECASENS<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0040-012\/10218-1-eng-GB\/f0040-012.jpg\" width=\"2429\" height=\"1570\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0040-01\" title=\"f0040-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Corps-\u00e0-corps.<\/b> Les cours que le physicien et philosophe Etienne Klein donne \u00e0 Centrale font la part belle \u00e0 l\u2019improvisation et \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, ce qui n\u2019exclut pas une pr\u00e9paration exigeante.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nREPORTAGE PHOTO S\u00c9BASTIEN LEBAN POUR LE POINT<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>C<\/b>haque jour, la science r\u00e9v\u00e8le des merveilles dont on osait \u00e0 peine soup\u00e7onner l\u2019existence. Ses d\u00e9couvertes repoussent les fronti\u00e8res de l\u2019infiniment petit et de l\u2019infiniment grand, elles nous \u00e9clairent sur le g\u00e9nome humain et le cosmos. Mais rien n\u2019y fait. Notre soci\u00e9t\u00e9, qui s\u2019est autobaptis\u00e9e \u00ab soci\u00e9t\u00e9 du risque \u00bb, se m\u00e9fie de la science et ne croit plus au progr\u00e8s, le terme a d\u2019ailleurs quasi disparu du vocabulaire politique. La pr\u00e9caution est \u00e9rig\u00e9e en principe, la peur en vertu. Les obscurantistes se recrutent jusque dans les rangs des scientifiques ! A l\u2019esprit des Lumi\u00e8res ces nouveaux crois\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent l\u2019esprit des lois de la nature. Tandis que certains intellectuels se sont carr\u00e9ment transform\u00e9s en \u00ab collapsologues \u00bb pour nous annoncer l\u2019effondrement de notre civilisation industrielle. Il est vrai que pr\u00e9dire le pire est devenu un filon litt\u00e9raire \u00e0 \u00e9cho m\u00e9diatique garanti <i>(lire p. 51).<\/i> Mais des irr\u00e9ductibles r\u00e9sistent. Etienne Klein en fait partie. Physicien au Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie atomique, professeur \u00e0 Centrale, auteur d\u2019essais scientifiques \u00e0 succ\u00e8s, ce sp\u00e9cialiste du temps, montagnard par passion, peintre \u00e0 ses heures, et fan de Keith Richards, est un formidable acc\u00e9l\u00e9rateur de connaissances <i>(portrait p. 46).<\/i> Parler avec lui est un antidote aux effets du mauvais m\u00e9lange pessimisme, d\u00e9clinisme et relativisme<i>. Le Point<\/i> a aussi pouss\u00e9 la porte du Coll\u00e8ge de France, o\u00f9 des professeurs ont racont\u00e9 les formidables avanc\u00e9es de la science <i>(p. 48).<\/i> Tous nous donnent, plus que jamais, des raisons d\u2019esp\u00e9rer.<\/p>\n<p><b>Le Point : Jamais les Fran\u00e7ais n\u2019ont consid\u00e9r\u00e9 l\u2019avenir avec autant de pessimisme. En quoi la science peut-elle nous redonner confiance ?<\/b><\/p>\n<p><b>nous redonner confiance ? Etienne Klein :<\/b> Les uns clament qu\u2019elle va nous sauver, les autres qu\u2019elle nous m\u00e8ne tout droit \u00e0 la catastrophe. Mieux vaudrait r\u00e9fl\u00e9chir. La science ne devrait pas \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins psychologiques, qu\u2019il s\u2019agisse de nous rassurer ou de nous effrayer. Elle n\u2019est ni une couette mentale ni un trou noir. Certes, elle d\u00e9cuple notre pouvoir d\u2019agir et d\u00e9place m\u00eame les contours de notre condition, mais vous aurez remarqu\u00e9 qu\u2019elle ne parle pas ! Elle n\u2019a donc jamais rien promis : seuls les humains, scientifiques ou non, l\u2019engagent dans des promesses radieuses ou des proph\u00e9ties apocalyptiques. Ce qui pourrait d\u00e9sassombrir la pens\u00e9e et redonner de l\u2019espoir \u00e0 ceux qui n\u2019en ont pas, c\u2019est un projet de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois cr\u00e9dible et attractif. Bien s\u00fbr, une telle projection devrait expliciter ce que nous voulons faire avec la science, ce qui suppose de bien saisir ce qu\u2019elle est et ce qu\u2019elle permet d\u2019envisager.<\/p>\n<p><b>Quelles sont les derni\u00e8res grandes avanc\u00e9es en science qui vous ont le plus boulevers\u00e9 ?<\/b><\/p>\n<p>La d\u00e9tection du boson de Higgs au CERN, les prouesses de \u00ab Rosetta \u00bb et \u00ab Philae \u00bb, les mesures du satellite \u00ab Planck \u00bb sur le fond diffus cosmologique. Ces trois belles aventures europ\u00e9ennes ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des choses respectivement sur le vide quantique, la formation du syst\u00e8me solaire et la structuration de l\u2019Univers. Qui dit mieux ? Mis en face d\u2019elles, il faudrait \u00eatre de marbre pour le rester.<\/p>\n<p><b>Si nous n\u2019avons plus foi dans le progr\u00e8s, est-ce parce que nous avons perdu l\u2019espoir ?<\/b><\/p>\n<p>L\u2019id\u00e9e de progr\u00e8s a une anagramme qui la r\u00e9sume en partie : le degr\u00e9 d\u2019espoir. Elle m\u00e9lange en effet l\u2019esp\u00e9rance et la consolation. En \u00e9tayant la perspective d\u2019une am\u00e9lioration future de nos conditions de vie, elle rend l\u2019histoire humainement supportable : loin sur la ligne du temps, elle fait miroiter un monde meilleur. Mais il y a un revers \u00e0 cela : cet autre monde n\u2019adviendra pas tout seul. L\u2019id\u00e9e de progr\u00e8s a donc aussi \u00e0 voir avec celle de sacrifice : le genre humain est somm\u00e9 de travailler \u00e0 un progr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral dont l\u2019individu ne fera pas lui-m\u00eame toute l\u2019exp\u00e9rience. Croire au progr\u00e8s, c\u2019est accepter de sacrifier du pr\u00e9sent personnel au nom d\u2019une certaine id\u00e9e du futur collectif qui donne du sens et une direction \u00e0 nos efforts. Cela suppose donc d\u2019avoir\u2026 une certaine id\u00e9e du futur collectif ! Or, pour quel dessein global sommes-nous pr\u00eats \u00e0 faire des sacrifices ?<\/p>\n<p><b>A qui la faute ? Aux politiques ?<\/b><\/p>\n<p>Je n\u2019aime pas d\u00e9signer des responsables. Il y a juste une chose : si seulement les politiques pouvaient cesser de tweeter ! Car leur mission n\u2019est ni de nous distraire ni de dilater l\u2019actualit\u00e9. Le \u00ab pr\u00e9sentisme \u00e9motionnel \u00bb auquel ils succombent avec un app\u00e9tit concupiscent disqualifie de surcro\u00eet l\u2019intelligence strat\u00e9gique.<\/p>\n<p><b>Comme vous l\u2019avez vous-m\u00eame relev\u00e9, le mot \u00ab progr\u00e8s \u00bb s\u2019est \u00e9vapor\u00e9 du vocabulaire politique\u2026<\/b><\/p>\n<p>Le mot \u00ab progr\u00e8s \u00bb a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par celui d\u2019\u00ab innovation \u00bb. Un exemple : la Commission europ\u00e9enne s\u2019est fix\u00e9 en 2010 l\u2019objectif de d\u00e9velopper une \u00ab Union de l\u2019innovation \u00bb \u00e0 l\u2019horizon 2020. Le document de r\u00e9f\u00e9rence commence par ces lignes : \u00ab La comp\u00e9titivit\u00e9, l\u2019emploi et le niveau de vie du continent europ\u00e9en d\u00e9pendent essentiellement de sa capacit\u00e9 \u00e0 promouvoir l\u2019innovation, qui est \u00e9galement le meilleur moyen dont nous disposions pour r\u00e9soudre les principaux probl\u00e8mes auxquels nous sommes confront\u00e9s et qui, chaque jour, se posent de mani\u00e8re plus aigu\u00eb, qu\u2019il s\u2019agisse du changement climatique, de la p\u00e9nurie d\u2019\u00e9nergie et de la rar\u00e9faction des ressources, de la sant\u00e9 ou du vieillissement de la population. \u00bb En somme, il faudrait innover, non pour inventer un monde plus d\u00e9sirable que le n\u00f4tre, mais pour emp\u00eacher l\u2019actuel de se d\u00e9liter. Ce credo s\u2019appuie sur l\u2019id\u00e9e implicite que le temps serait corrupteur, qu\u2019il ab\u00eemerait les choses et la situation. Cette conception est aux antipodes de l\u2019esprit des Lumi\u00e8res, pour qui le temps est au contraire constructeur \u00e0 condition qu\u2019on fasse l\u2019effort d\u2019investir dans une certaine id\u00e9e du futur. Certes, les id\u00e9es des Lumi\u00e8res \u00e9taient souvent na\u00efves : ainsi, Condorcet imaginait qu\u2019une sorte d\u2019embrayage automatique relierait le progr\u00e8s scientifique au progr\u00e8s moral et politique\u2026 Les Lumi\u00e8res avaient en outre leur part d\u2019ombre. Reste qu\u2019elles th\u00e9orisaient une vision du futur, et m\u00eame un dessein pour le genre humain.<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab Si seulement les politiques pouvaient cesser de tweeter ! Leur mission n\u2019est ni de nous distraire ni de dilater l\u2019actualit\u00e9. \u00bb<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0042-012\/10211-1-eng-GB\/f0042-012.jpg\" width=\"163\" height=\"151\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0042-01\" title=\"f0042-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nILLUSTRATIONS ANTOINE DUSAULT POUR LE POINT<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Le boson de Higgs<\/b><\/h3><p>Sa d\u00e9couverte a confirm\u00e9, en 2012, que si les particules \u00e9l\u00e9mentaires ont une masse, c\u2019est parce qu\u2019elles se \u00ab frottent \u00bb au vide, qui n\u2019est pas vide\u2026<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0042-022\/10204-1-eng-GB\/f0042-022.jpg\" width=\"143\" height=\"145\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0042-02\" title=\"f0042-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Le chat de Schr\u00f6dinger<\/b><\/h3><p>L\u2019un des p\u00e8res de la m\u00e9canique quantique illustre par cette exp\u00e9rience de pens\u00e9e l\u2019\u00e9tranget\u00e9 du comportement de la mati\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9chelle microscopique. Ainsi le chat dans sa bo\u00eete est d\u00e9crit par la somme d\u2019un chat mort et vivant. Une superposition d\u2019\u00e9tats quantiques qui dispara\u00eet d\u00e8s lors que l\u2019on quitte le monde subatomique.<\/p>\n<p><b>A-t-on raison de dire que nous sommes la \u00ab soci\u00e9t\u00e9 du risque \u00bb ?<\/b><\/p>\n<p>Laiss\u00e9 en jach\u00e8re, le futur se laisse coloniser par la peur. C\u2019est pourquoi la question du risque en est venue \u00e0 catalyser l\u2019angoisse que nous ressentons devant la perspective d\u2019un avenir qui n\u2019est ni configur\u00e9 ni port\u00e9 par un projet explicite. En outre, notre perception des risques est souvent construite au travers de multiples biais, ainsi, nous nous montrons beaucoup plus prompts \u00e0 \u00e9valuer moralement ou \u00e9conomiquement les cons\u00e9quences de nos actions plut\u00f4t que celles de nos inactions.<\/p>\n<p>Nous sortons des comm\u00e9morations du 8 mai 1945, des images des camps ou des empilements de corps \u00e0 Dresde. Il faut bien voir d\u2019o\u00f9 nous venons ! Est-ce que les gens \u00e0 l\u2019\u00e9poque se disaient : on est la soci\u00e9t\u00e9 du risque ? Nous, nous nous laissons parfois s\u00e9duire par les d\u00e9lices de l\u2019effroi facile. Regardez ce qui s\u2019est pass\u00e9 lors de la derni\u00e8re \u00e9clipse de Soleil. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne, parfaitement pr\u00e9visible, offre l\u2019occasion d\u2019une exp\u00e9rience p\u00e9dagogique unique. Mais l\u2019Education nationale a d\u2019abord recommand\u00e9 d\u2019enfermer les \u00e9l\u00e8ves dans les classes, au nom du principe de pr\u00e9caution. Lequel n\u2019avait rien \u00e0 voir, car o\u00f9 \u00e9tait l\u2019incertitude ? Heureusement, ces consignes ont finalement \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es, mais le ciel s\u2019est quand m\u00eame veng\u00e9 : il a fait mauvais le jour J\u2026<\/p>\n<p><b>Le relativisme gagne du terrain. Dans un monde domin\u00e9 par les technologies, n\u2019est-ce pas paradoxal ?<\/b><\/p>\n<p>Oui, m\u00eame si un certain relativisme a certainement raison d\u2019insister sur l\u2019importance du contexte. Si Galil\u00e9e avait v\u00e9cu dans la for\u00eat amazonienne, il n\u2019aurait sans doute pas pu faire ses d\u00e9couvertes. Mais faut-il tirer de ce constat la conclusion que toutes nos connaissances seraient artificielles ? Il est permis d\u2019en douter. Si l\u2019atome et la physique quantique n\u2019\u00e9taient que de simples constructions sociales, par quels miracles \u2013 oui, je dis bien miracles \u2013 serions-nous parvenus \u00e0 concevoir des lasers ? Si les lasers fonctionnent, n\u2019est-ce pas l\u2019indice qu\u2019il y a un peu de vrai dans les th\u00e9ories physiques \u00e0 partir desquelles on a pu les concevoir, de \u00ab vrai \u00bb avec autant de guillemets que vous voudrez et un v aussi minuscule que vous le souhaiterez ? La prochaine fois que vous glisserez un CD dans votre lecteur laser, si vos oreilles entendent alors les Rolling Stones, ne sera-ce pas la preuve r\u00e9trospective que Max Planck, Albert Einstein et quelques autres avaient bel et bien compris deux ou trois bricoles non \u00e0 propos d\u2019eux-m\u00eames, ou de leur culture, mais carr\u00e9ment \u00e0 propos des interactions entre la lumi\u00e8re et la mati\u00e8re ?<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0043-013\/10197-1-eng-GB\/f0043-012.jpg\" width=\"1058\" height=\"706\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0043-01\" title=\"f0043-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Eur\u00eaka !<\/b> Etienne Klein tentant l\u2019exp\u00e9rience du principe d\u2019Archim\u00e8de dans la baignoire de son domicile parisien.<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab On entretient une controverse sur le changement climatique en confondant m\u00e9t\u00e9orologie et climatologie. \u00bb<\/b><\/p>\n<p><b>C\u2019est pourquoi vous dites que les scientifiques doivent \u00ab cogner \u00bb ?<\/b><\/p>\n<p>Je pense du moins qu\u2019ils doivent monter au cr\u00e9neau pour entraver la propagation de ce que le sociologue G\u00e9rald Bronner appelle le d\u00e9magogisme cognitif, cette ambiance qui donne du cr\u00e9dit aux points de vue les plus intuitifs, et parfois les plus erron\u00e9s, sur toutes sortes de sujets. Pour l\u2019alimenter, on d\u00e9ploie divers stratag\u00e8mes, \u00e0 commencer par l\u2019invocation du pr\u00e9tendu \u00ab bon sens \u00bb. Or il faut se m\u00e9fier du bon sens. Prenez la pseudo-controverse laborieusement entretenue sur le changement climatique, parfois en faisant semblant de confondre m\u00e9t\u00e9orologie et climatologie : \u00ab Vous avez vu, il n\u2019a pas fait chaudchaud le mois dernier \u00e0 Paris ; alors, le changement, c\u2019est pour quand ? \u00bb\u2026 Ce sophisme est bien s\u00fbr faux, mais il est \u00e9loquent et peut convaincre ceux qui sont les plus prompts \u00e0 d\u00e9clarer vraies les id\u00e9es qu\u2019ils aiment. La science, comme le reste, est devenue la cible d\u2019un certain populisme.<\/p>\n<p>Permettez-moi une anecdote. Lors d\u2019un cours, alors que je venais d\u2019effectuer un calcul montrant que, selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, la dur\u00e9e d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9pend de la vitesse de l\u2019observateur, un \u00e9tudiant prit la parole : \u00ab Monsieur, personnellement, je ne suis pas d\u2019accord avec Einstein ! \u00bb Je crus qu\u2019il allait d\u00e9fendre une th\u00e9orie alternative, en tout cas qu\u2019il allait argumenter, mais il se contenta de dire : \u00ab Je ne crois pas \u00e0 cette relativit\u00e9 des dur\u00e9es, parce que je ne la\u2026 sens pas ! \u00bb En clair, ce jeune homme avait suffisamment confiance dans son \u00ab ressenti \u00bb pour s\u2019autoriser \u00e0 contester un r\u00e9sultat qu\u2019un si\u00e8cle d\u2019exp\u00e9riences innombrables avait cautionn\u00e9. Lorsqu\u2019elle se transforme en alli\u00e9e du narcissisme, la subjectivit\u00e9 semble avoir du mal \u00e0 s\u2019incliner devant ce qui a \u00e9t\u00e9 objectiv\u00e9, du moins si ce qui a \u00e9t\u00e9 objectiv\u00e9 la d\u00e9range ou lui d\u00e9pla\u00eet.<\/p>\n<p><b>Entre connaissances et croyances, l\u2019antagonisme a toujours exist\u00e9, mais n\u2019est-on pas \u00e0 un moment charni\u00e8re ?<\/b><\/p>\n<p>Difficile \u00e0 dire, car notre soci\u00e9t\u00e9 se trouve parcourue par deux courants de pens\u00e9e \u00e0 la fois contradictoires et associ\u00e9s. D\u2019une part, un attachement intense \u00e0 la v\u00e9racit\u00e9, un souci de ne pas se laisser tromper, bref une attitude de d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui s\u2019\u00e9tend d\u00e9sormais jusqu\u2019aux sciences les plus dures. D\u2019autre part, une d\u00e9fiance aussi grande \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019id\u00e9e m\u00eame de v\u00e9rit\u00e9 : la v\u00e9rit\u00e9 existe-t-elle ? se demande-t-on. Si oui, peut-elle \u00eatre autre que relative, subjective, culturelle, contextuelle, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ? La chose \u00e9tonnante est que ces deux attitudes, qui devraient s\u2019exclure mutuellement, se r\u00e9v\u00e8lent compatibles. Elles sont m\u00eame m\u00e9caniquement li\u00e9es, puisque le d\u00e9sir de v\u00e9racit\u00e9 suffit \u00e0 enclencher un processus critique qui vient ensuite fragiliser l\u2019assurance qu\u2019il y aurait des v\u00e9rit\u00e9s bien \u00e9tablies.<\/p>\n<p><b>La science rend l\u2019homme de plus en plus puissant. A quoi doit servir ce pouvoir, et qui peut en d\u00e9cider ?<\/b><\/p>\n<p>La connaissance scientifique a ceci de paradoxal que sa progression ouvre des options tout en produisant de l\u2019incertitude, une incertitude d\u2019un type tr\u00e8s sp\u00e9cial : nous ne pouvons pas savoir gr\u00e2ce \u00e0 nos seules connaissances scientifiques ce que nous devons faire d\u2019elles. Par exemple, nos connaissances en biologie nous permettent de savoir comment produire des OGM, mais elles ne nous disent pas si nous devons le faire ou non. Depuis que l\u2019id\u00e9e de progr\u00e8s s\u2019est probl\u00e9matis\u00e9e, cela devient affaire de valeurs qui s\u2019affrontent et non plus de principes qui s\u2019appliquent. Or les valeurs, moins universelles que les principes (la valeur d\u2019une valeur d\u00e9pend de ses \u00e9valuateurs), tendent \u00e0 s\u2019exhiber et \u00e0 se combattre lorsque les principes, eux, reculent. C\u2019est pourquoi les d\u00e9cisions en mati\u00e8re de technosciences sont devenues si difficiles \u00e0 prendre, et sont si contest\u00e9es lorsqu\u2019elles sont prises. Elles le sont d\u2019autant plus que nous avons compris de surcro\u00eet que nous ne pouvons pas conna\u00eetre d\u2019avance toutes les cons\u00e9quences de nos actes : \u00ab L\u2019homme sait assez souvent ce qu\u2019il fait, avertissait Paul Val\u00e9ry, mais il ne sait jamais ce que fait ce qu\u2019il fait. \u00bb D\u2019o\u00f9 une sorte de r\u00e9flexe collectif qui nous conduit d\u00e9sormais \u00e0 valoriser l\u2019incertitude, la d\u00e9fiance, la perplexit\u00e9. Finalement, c\u2019est rien de moins que la question politique du projet de la cit\u00e9, de ses fins, qui se trouve aujourd\u2019hui pos\u00e9e : que voulons-nous faire socialement des savoirs et des pouvoirs que la science nous donne ? Y r\u00e9pondre pr\u00e9suppose de ne pas laisser les sciences et les technologies en l\u00e9vitation intellectuelle.<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab Le boson de Higgs a boulevers\u00e9 le lien intellectuel entre l\u2019id\u00e9e de mati\u00e8re et celle de masse. \u00bb<\/b><\/p>\n<p><b>Quel regard portez-vous sur ces scientifiques qui veulent nous rendre immortels ?<\/b><\/p>\n<p>Feindre de confondre immortalit\u00e9 et grande long\u00e9vit\u00e9, c\u2019est nous prendre pour des billes. En ce qui me concerne, je n\u2019ai rien contre la perspective que j\u2019aurai une fin puisque c\u2019est d\u2019elle que je tire ma vitalit\u00e9. Mais bon, en la mati\u00e8re, rien ne presse.<\/p>\n<p><b>Vous \u00eates plut\u00f4t Hobbes ou Rousseau ?<\/b><\/p>\n<p>Une superposition quantique des deux, avec une pond\u00e9ration \u00e9quilibr\u00e9e.<\/p>\n<p><b>Vous avez \u00e9crit dans les colonnes du \u00ab Point \u00bb que la science \u00e9tait insuffisamment \u00ab mise en culture \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u2026<\/b><\/p>\n<p>Donner le go\u00fbt des sciences passe d\u2019abord par donner du go\u00fbt aux sciences, par les r\u00e9-\u00e9rotiser. Je sugg\u00e8re une chose : qu\u2019une fois l\u2019an, depuis les classes primaires jusqu\u2019au lyc\u00e9e, l\u2019un des professeurs raconte aux \u00e9l\u00e8ves une \u00ab histoire de science \u00bb, par exemple celle d\u2019une d\u00e9couverte importante qu\u2019il aura pris le temps d\u2019\u00e9tudier en d\u00e9tail : comment a-t-on compris que la Terre est ronde ? Qu\u2019elle tourne autour du Soleil, qui lui-m\u00eame tourne autour du centre de notre galaxie, qui lui-m\u00eame\u2026 ? Le professeur devra expliquer comment les arguments se sont combattus, ce qui a fait que certains ont fini par convaincre. Cela montrerait par des exemples concrets comment les d\u00e9marches des scientifiques aboutissent parfois \u00e0 de v\u00e9ritables chocs. Or, pour l\u2019esprit, qu\u2019y a-t-il de plus p\u00e9dagogique qu\u2019un choc ? Quelqu\u2019un qui sai que l\u2019homme est l\u00e0 depuis trois millions d\u2019ann\u00e9es dans un Univers qui existe depuis au moins 13,7 milliards d\u2019ann\u00e9es ne pense pas son rapport au monde de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019un autre qui croit que l\u2019univers a 6 000 ans et que l\u2019homme y est apparu tel qu\u2019il est aujourd\u2019hui. La connaissance nous permet d\u2019interroger nos pr\u00e9jug\u00e9s les plus solides. La d\u00e9couverte du boson de Higgs, par exemple, est venue contester le lien syst\u00e9matique que notre intellect \u00e9tablit entre l\u2019id\u00e9e de mati\u00e8re et celle de masse. Cela devrait int\u00e9resser au premier chef les philosophes, car il s\u2019agit bien l\u00e0 de ce que Maurice Merleau-Ponty appelait une \u00ab d\u00e9couverte philosophique n\u00e9gative \u00bb. Attention, je ne suis pas en train de vous dire que la physique devrait coloniser la philosophie, seulement qu\u2019elle \u00e9claire certaines de ses questions et chatouille certaines de ses r\u00e9ponses.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-013\/10190-1-eng-GB\/f0044-012.jpg\" width=\"154\" height=\"153\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0044-01\" title=\"f0044-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Le satellite \u00ab Planck \u00bb<\/b><\/h3><p>Ses mesures sur le fond diffus cosmologique ont permis de d\u00e9terminer avec une grande pr\u00e9cision le contenu de l\u2019Univers, c\u2019est-\u00e0-dire les proportions de mati\u00e8re ordinaire, de mati\u00e8re noire et d\u2019\u00e9nergie noire.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-022\/10183-1-eng-GB\/f0044-022.jpg\" width=\"155\" height=\"155\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0044-02\" title=\"f0044-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>\u00ab Rosetta \u00bb et \u00ab Philae \u00bb<\/b><\/h3><p>Leurs prouesses ont \u00e9clair\u00e9 les processus de formation des com\u00e8tes.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-012\/10176-1-eng-GB\/f0045-012.jpg\" width=\"695\" height=\"547\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0045-01\" title=\"f0045-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Fac\u00e9tieux.<\/b> M\u00eame \u00e0 bicyclette dans son appartement, Etienne Klein garde l\u2019\u00e9quilibre.<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>Vos cours \u00e0 Centrale sont, dit-on, des num\u00e9ros d\u2019improvisation. Faut-il maintenant quand on est professeur \u00ab assurer le spectacle \u00bb ?<\/b><\/p>\n<p>Je ne vois pas qui a pu vous dire cela (sourire). Je n\u2019utilise pas toujours de notes \u00e9crites, c\u2019est vrai, mais je pr\u00e9pare tr\u00e8s soigneusement le sujet dont je vais parler. Ce qui est improvis\u00e9, c\u2019est ma fa\u00e7on de le mettre en sc\u00e8ne. En fait, je tente de revenir \u00e0 la base : l\u2019enseignement, c\u2019est du corps-\u00e0-corps. Lorsque je fais cours, je ne sais pas a priori ce que savent mes \u00e9tudiants. Ce n\u2019est qu\u2019en les regardant que je me rends compte s\u2019ils suivent ou non. Je peux ainsi adapter l\u2019imp\u00e9dance de mon discours \u00e0 l\u2019auditoire tel qu\u2019il est\u2026 Pour qu\u2019il y ait transmission, il faut d\u2019abord installer une ligne de transmission, n\u2019est-ce pas ? C\u2019est pourquoi je n\u2019utilise plus gu\u00e8re de fichiers PowerPoint. D\u2019abord, parce qu\u2019ils font barri\u00e8re entre celui qui parle et ceux qui \u00e9coutent. Ensuite, parce qu\u2019ils cr\u00e9ent l\u2019impression que tout est d\u00e9j\u00e0 mis en bo\u00eete. Or un cours doit r\u00e9server une place aux chemins de traverse, au surgissement de la passion. J\u2019irai m\u00eame plus loin : je pense que les grands cours sont donn\u00e9s presque dans une forme de transe.<\/p>\n<p><b>Comment rendre notre syst\u00e8me scolaire plus performant ?<\/b><\/p>\n<p>Vaste programme, si j\u2019ose dire. Prenez le statut de l\u2019erreur. Apprendre, c\u2019est commencer par ne pas savoir. Le rappel de ce truisme devrait suffire \u00e0 modifier le regard qu\u2019on porte sur l\u2019erreur. Dans la phase d\u2019apprentissage, elle ne saurait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une faute morale, mais plut\u00f4t comme une \u00e9tape n\u00e9cessaire permettant de passer de l\u2019incompris au compris.<\/p>\n<p><b>Nietzsche a pr\u00e9dit que la passion pour la science allait forc\u00e9ment d\u00e9cro\u00eetre au fur et \u00e0 mesure que l\u2019on s\u2019apercevrait que, contrairement \u00e0 la religion, \u00e0 l\u2019art, ou \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie, la science ne console pas\u2026<\/b><\/p>\n<p>Oui, il a \u00e9crit cela dans \u00ab L\u2019avenir de la science \u00bb. Extrait : \u00ab Le go\u00fbt du vrai va dispara\u00eetre au fur et \u00e0 mesure qu\u2019il garantira moins de plaisir ; l\u2019illusion, l\u2019erreur, la chim\u00e8re vont reconqu\u00e9rir pas \u00e0 pas, parce qu\u2019il s\u2019y attache du plaisir, le terrain qu\u2019elles tenaient autrefois : la ruine des sciences, la rechute dans la barbarie en seront la cons\u00e9quence imm\u00e9diate ; telle P\u00e9n\u00e9lope, l\u2019humanit\u00e9 devra se remettre \u00e0 tisser sa toile apr\u00e8s l\u2019avoir d\u00e9faite pendant la nuit. Mais qui nous garantira qu\u2019elle en retrouvera toujours la force ? \u00bb J\u2019ai lu ce texte \u00e0 mes \u00e9tudiants le lendemain des attentats de janvier, juste apr\u00e8s la minute de silence. Cela a produit un effet certain sur eux.<\/p>\n<p><b>Vous \u00eates donc un optimiste convaincu ?<\/b><\/p>\n<p>Oui, puisque tout finit par s\u2019arranger, m\u00eame mal.<\/p>\n<p>\u00c0 LIRE SUR <a href=\"http:\/\/lepoint.fr\" target=\"_self\">lepoint.fr<\/a> ET SUR TABLETTE L\u2019INT\u00c9GRALIT\u00c9 DU DOSSIER.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151783.5569","name":"f0040-01","source":"REPORTAGE PHOTO S\u00c9BASTIEN LEBAN POUR LE POINT","caption":"<p><b>Corps-\u00e0-corps.<\/b> Les cours que le physicien et philosophe Etienne Klein donne \u00e0 Centrale font la part belle \u00e0 l\u2019improvisation et \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, ce qui n\u2019exclut pas une pr\u00e9paration exigeante.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0040-012\/10218-1-eng-GB\/f0040-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"496","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151783.5569","name":"f0040-01","source":"REPORTAGE PHOTO S\u00c9BASTIEN LEBAN POUR LE POINT","caption":"<p><b>Corps-\u00e0-corps.<\/b> Les cours que le physicien et philosophe Etienne Klein donne \u00e0 Centrale font la part belle \u00e0 l\u2019improvisation et \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, ce qui n\u2019exclut pas une pr\u00e9paration exigeante.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0040-012\/10218-1-eng-GB\/f0040-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"1024","height":"662","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151778.9157","name":"f0045-01","source":"","caption":"<p><b>Fac\u00e9tieux.<\/b> M\u00eame \u00e0 bicyclette dans son appartement, Etienne Klein garde l\u2019\u00e9quilibre.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-012\/10176-1-eng-GB\/f0045-012.jpg","portrait":true,"width":"695","height":"547"},{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151778.9157","name":"f0045-01","source":"","caption":"<p><b>Fac\u00e9tieux.<\/b> M\u00eame \u00e0 bicyclette dans son appartement, Etienne Klein garde l\u2019\u00e9quilibre.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-012\/10176-1-eng-GB\/f0045-012.jpg","portrait":false,"width":"695","height":"547"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151779.7277","name":"f0044-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-022\/10183-1-eng-GB\/f0044-022.jpg","portrait":true,"width":"155","height":"155"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151779.7277","name":"f0044-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-022\/10183-1-eng-GB\/f0044-022.jpg","portrait":false,"width":"155","height":"155"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151780.3615","name":"f0044-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-013\/10190-1-eng-GB\/f0044-012.jpg","portrait":true,"width":"154","height":"153"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151780.3615","name":"f0044-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-013\/10190-1-eng-GB\/f0044-012.jpg","portrait":false,"width":"154","height":"153"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151781.0247","name":"f0043-01","source":"","caption":"<p><b>Eur\u00eaka !<\/b> Etienne Klein tentant l\u2019exp\u00e9rience du principe d\u2019Archim\u00e8de dans la baignoire de son domicile parisien.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0043-013\/10197-1-eng-GB\/f0043-012.jpg","portrait":true,"width":"1058","height":"706"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151781.0247","name":"f0043-01","source":"","caption":"<p><b>Eur\u00eaka !<\/b> Etienne Klein tentant l\u2019exp\u00e9rience du principe d\u2019Archim\u00e8de dans la baignoire de son domicile parisien.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0043-013\/10197-1-eng-GB\/f0043-012.jpg","portrait":false,"width":"1058","height":"706"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151781.869","name":"f0042-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0042-022\/10204-1-eng-GB\/f0042-022.jpg","portrait":true,"width":"143","height":"145"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151781.869","name":"f0042-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0042-022\/10204-1-eng-GB\/f0042-022.jpg","portrait":false,"width":"143","height":"145"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151782.5156","name":"f0042-01","source":"ILLUSTRATIONS ANTOINE DUSAULT POUR LE POINT","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0042-012\/10211-1-eng-GB\/f0042-012.jpg","portrait":true,"width":"163","height":"151"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151782.5156","name":"f0042-01","source":"ILLUSTRATIONS ANTOINE DUSAULT POUR LE POINT","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0042-012\/10211-1-eng-GB\/f0042-012.jpg","portrait":false,"width":"163","height":"151"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"20","folio_number":"40","folio_numbers":"40,41,42,43,44,45","pdf_page_index":"40","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0040-012\/10218-1-eng-GB\/f0040-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1117","main_section_id":"57","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151785.6888","title":"Les cinq livres cl\u00e9s d\u2019Etienne Klein","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"THOMAS MAHLER","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-032\/10275-1-eng-GB\/f0044-032.jpg\" width=\"97\" height=\"157\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0044-03\" title=\"f0044-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>\u00ab Il \u00e9tait sept fois la r\u00e9volution. Albert Einstein et les autres\u2026 \u00bb<\/b><\/h3><p>(Champs, 2005)<\/p>\n<p>Gamow, l\u2019incorrigible farceur ; Ehrenfest, le f\u00eal\u00e9 tuant son fils trisomique avant de se suicider ; Pauli, dont l\u2019ego n\u2019a rien \u00e0 envier \u00e0 celui d\u2019Ibrahimovic ; Schr\u00f6dinger, le sensuel qui, entre les bras d\u2019une ma\u00eetresse, trouve de bonnes ondes pour son \u00e9quation\u2026 Tous, dans les ann\u00e9es 20-30, ont r\u00e9volutionn\u00e9 l\u2019atome et sorti la physique de l\u2019\u00e2ge classique. A ces <i>\u00ab conqu\u00e9rants du minuscule \u00bb<\/i> h\u00e9las trop peu connus du grand public, Klein rend un hommage \u00e0 la Sainte-Beuve.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-042\/10268-1-eng-GB\/f0044-042.jpg\" width=\"97\" height=\"157\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0044-04\" title=\"f0044-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>\u00ab Le facteur temps ne sonne jamais deux fois \u00bb<\/b><\/h3><p>(Champs, 2007)<\/p>\n<p>Chronos, la grande obsession d\u2019Etienne Klein, qui, de livre en livre, court apr\u00e8s la notion la plus d\u00e9routante de toute la physique. Remontant le fil du temps, entre physique et philosophie, cet essai d\u00e9busque les abus de langage (non, le temps n\u2019est pas un \u00ab fleuve qui s\u2019\u00e9coule \u00bb), se demande si le temps est une donn\u00e9e fondamentale de l\u2019Univers et explique pourquoi l\u2019existence est irr\u00e9versible. Avec le temps, va, tout s\u2019en va\u2026<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-022\/10261-1-eng-GB\/f0045-022.jpg\" width=\"97\" height=\"156\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0045-02\" title=\"f0045-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>\u00ab Allons-nous liquider la science ? Galil\u00e9e et les Indiens \u00bb<\/b><\/h3><p>(Champs, 2008)<\/p>\n<p>Science occidentale critiqu\u00e9e pour son arrogance et pour nous avoir coup\u00e9s de la nature. Relativisme qui contamine m\u00eame les \u00e9tudiants en physique. Savants \u00e9clips\u00e9s par les footballeurs et les chanteurs\u2026 Alors que l\u2019id\u00e9e de progr\u00e8s vacille, ce plaidoyer invite la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 retrouver le chemin de la connaissance.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-032\/10254-1-eng-GB\/f0045-032.jpg\" width=\"98\" height=\"156\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0045-03\" title=\"f0045-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>\u00ab En cherchant Majorana. Le physicien absolu \u00bb<\/b><\/h3><p>(Folio, 2013)<\/p>\n<p>Prodige de l\u2019\u00e8re quantique, Ettore Majorana s\u2019est \u00e9vapor\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 31 ans du c\u00f4t\u00e9 de Palerme, sans qu\u2019on retrouve jamais son corps. Un g\u00e9nie \u00e9vanescent, de la trempe d\u2019un Galil\u00e9e, mais handicap\u00e9 face au r\u00e9el. Suicide ou disparition organis\u00e9e ? Fascin\u00e9 par ce Rimbaud de la physique, Klein lui consacre une enqu\u00eate modianesque.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-042\/10247-1-eng-GB\/f0045-042.jpg\" width=\"97\" height=\"157\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0045-04\" title=\"f0045-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>\u00ab Le monde selon Etienne Klein \u00bb<\/b><\/h3><p>(Champs, 2014)<\/p>\n<p>Pendant deux ans, sur France Culture, Klein a tenu une chronique hebdomadaire matinale. Il y a associ\u00e9 les Rolling Stones et Einstein, compar\u00e9 vide quantique et paradis fiscaux, \u00e9clair\u00e9 les films des fr\u00e8res Coen par le principe de superposition, ou pr\u00e9sent\u00e9 son bestiaire quantique. La physique au petit d\u00e9jeuner a rarement \u00e9t\u00e9 aussi app\u00e9tissante.<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>THOMAS MAHLER<\/b><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151788.6787","name":"f0044-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-032\/10275-1-eng-GB\/f0044-032_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"97","height":"157","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151788.6787","name":"f0044-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-032\/10275-1-eng-GB\/f0044-032_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"97","height":"157","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151785.8644","name":"f0045-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-042\/10247-1-eng-GB\/f0045-042.jpg","portrait":true,"width":"97","height":"157"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151785.8644","name":"f0045-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-042\/10247-1-eng-GB\/f0045-042.jpg","portrait":false,"width":"97","height":"157"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151786.6527","name":"f0045-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-032\/10254-1-eng-GB\/f0045-032.jpg","portrait":true,"width":"98","height":"156"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151786.6527","name":"f0045-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-032\/10254-1-eng-GB\/f0045-032.jpg","portrait":false,"width":"98","height":"156"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151787.3269","name":"f0045-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-022\/10261-1-eng-GB\/f0045-022.jpg","portrait":true,"width":"97","height":"156"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151787.3269","name":"f0045-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0045-022\/10261-1-eng-GB\/f0045-022.jpg","portrait":false,"width":"97","height":"156"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151787.9834","name":"f0044-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-042\/10268-1-eng-GB\/f0044-042.jpg","portrait":true,"width":"97","height":"157"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151787.9834","name":"f0044-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-042\/10268-1-eng-GB\/f0044-042.jpg","portrait":false,"width":"97","height":"157"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"21","folio_number":"44","folio_numbers":"44,45","pdf_page_index":"44","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0044-032\/10275-1-eng-GB\/f0044-032_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1126","main_section_id":"57","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151790.019","title":"Etienne Klein, l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur de connaissances","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"THOMAS MAHLER","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Electron libre. La physique, le sport et la pataphysique forment l\u2019\u00e9quation Etienne Klein. Portrait.","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR THOMAS MAHLER<\/b><\/p>\n<p><b>P<\/b>artager une heure avec Etienne Klein permet de mieux saisir le vide quantique. On sait depuis Heisenberg que le vide n\u2019est pas vraiment le vide, mais qu\u2019il contient une mati\u00e8re fatigu\u00e9e, qui peut se revitaliser dans un acc\u00e9l\u00e9rateur de particules. Par un m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9trange, au contact de ce tr\u00e9pignant acc\u00e9l\u00e9rateur d\u2019existence, le journaliste vid\u00e9 par une rude journ\u00e9e se sent revigor\u00e9. Avec Etienne Klein, difficile de ne pas filer la m\u00e9taphore quantique tant il ressemble \u00e0 une particule \u00e9l\u00e9mentaire incapable de rester \u00e0 un seul endroit \u00e0 la fois. Physicien, docteur en philosophie et \u00e9crivain. Vrai penseur et formidable vulgarisateur sur France Culture. Cr\u00e9ateur en 2006 du Laboratoire de recherche sur les sciences de la mati\u00e8re, tout en \u00e9tant adepte d\u2019anagrammes potaches. F\u00e9ru d\u2019id\u00e9es mais, chaque \u00e9t\u00e9 \u00e0 Chamonix, alpiniste et marathonien de l\u2019extr\u00eame, histoire de mettre son corps \u00e0 l\u2019\u00e9preuve. Professeur \u00e0 Centrale, mais aussi consultant pour com\u00e9diens (Alexandre Astier) ou \u00e9crivains (J\u00e9r\u00f4me Ferrari) qui s\u2019aventurent dans la science. Son allure traduit d\u2019ailleurs bien ce principe d\u2019incertitude existentiel. Si m\u00e8che et sourcils en circonflexe le rangent dans la cat\u00e9gorie des savants distraits, son \u00e9l\u00e9gance \u2013 veste avec pochette, chaussettes roses, derbys, cigare \u00e0 la main \u2013 ne d\u00e9tonne pas au caf\u00e9 litt\u00e9raire de Montparnasse o\u00f9 nous avons rendez-vous. Le style s\u2019av\u00e8re tout aussi soign\u00e9 dans sa copieuse oeuvre \u00e9crite. Pour son ami le pianiste Jacques Perry-Salkow, <i>\u00ab Etienne incarne la France de Boileau : ce qui se con\u00e7oit bien s\u2019\u00e9nonce clairement. \u00bb<\/i> Pour son \u00e9ditrice, Sylvie Fenczak, <i>\u00ab c\u2019est un traducteur. Il fr\u00e9quente des domaines radicalement \u00e9tranges o\u00f9 le langage a ses limites. \u00bb<\/i> Forc\u00e9ment, un talent aussi insolent pour \u00ab r\u00e9\u00e9rotiser \u00bb la science suscite quelques jalousies du c\u00f4t\u00e9 des coll\u00e8gues\u2026<i>\u00ab Beaucoup de scientifiques consid\u00e8rent le travail de vulgarisation d\u2019Etienne comme du temps perdu pour sa propre gloire<\/i>, t\u00e9moigne le philosophe Dominique Lecourt, son directeur de th\u00e8se. <i>\u00c7a me r\u00e9volte. Heureusement, il a une personnalit\u00e9 tellement attachante que les critiques se retiennent. \u00bb<\/i><\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab A 30 ans, un m\u00e9decin lui d\u00e9tecte une tumeur \u00e0 la gorge. On lui donne six mois au maximum. \u00bb<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0046-013\/10304-1-eng-GB\/f0046-012.jpg\" width=\"1689\" height=\"794\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0046-01\" title=\"f0046-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Ultra-fond<\/b> Alpiniste, Etienne Klein participe aussi chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Ultra-Trail du Mont-Blanc : 120 kilom\u00e8tres et 7 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 en 29 heures. <i>\u00ab La premi\u00e8re moiti\u00e9 de la course, on est spinoziste : l\u2019\u00e2me et le corps, \u00e7a va ensemble. Mais au bout de 50 kilom\u00e8tres, on devient cart\u00e9sien, car les deux se dissocient. Reste \u00e0 savoir qui est le ma\u00eetre. Si l\u2019esprit tient, le corps suivra. \u00bb<\/i><\/p>\n<p><b>Bleu Klein<\/b> Peintre \u00e0 ses (rares) heures perdues, le physicien signe des toiles surr\u00e9alistes sous l\u2019influence de Picasso et de Kandinsky.<\/p>\n<p><b>Guitar hero<\/b> Ce grand fan des Rolling Stones est intarissable sur l\u2019intrication quantique entre Keith Richards et Mick Jagger. <i>\u00ab Ils ont chacun rat\u00e9 leur carri\u00e8re solo. Ils ne se parlent pas en coulisse. Mais une fois sur sc\u00e8ne, ils forment un tout qui est plus fort que l\u2019ensemble des parties. \u00bb<\/i><\/p>\n <span class=\"credit\">\nS\u00c9BASTIEN LEBAN POUR \u00ab LE POINT \u00bb<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Quand un physicien se montre aussi \u00e0 l\u2019aise avec les chiffres qu\u2019avec les concepts philosophiques, son \u00ab rosebud \u00bb est g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 d\u2019Albert Einstein. En l\u2019occurrence, l\u2019inventeur de la relativit\u00e9 restreinte tr\u00f4nait sous la forme d\u2019un poster, dans sa chambre d\u2019adolescent \u00e0 Orsay. Un p\u00e8re ing\u00e9nieur qui aime pratiquer les charades lui transmet le go\u00fbt de la pataphysique. Puis viendra, pour le jeune centralien, la r\u00e9v\u00e9lation quantique lors d\u2019un stage estival au CERN, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il d\u00e9couvre muons, quarks, neutrinos\u2026<i>\u00ab Je me souviens de la monstruosit\u00e9 des \u00e9quipements et de la modestie associ\u00e9e \u00e0 l\u2019ultracomp\u00e9tence des gens. Aujourd\u2019hui, beaucoup d\u2019incomp\u00e9tents ne doutent pas d\u2019eux-m\u00eames, car l\u2019\u00e9poque pousse \u00e0 se vanter. Alors qu\u2019Einstein, lui, n\u2019a cess\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter : \u201cOh, j\u2019ai rien fait\u201d. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>L\u2019autre \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 pour comprendre l\u2019\u00e9quation de Klein s\u2019av\u00e8re plus secret (<i>\u00ab N\u2019en parlez pas, \u00e7a fait trop pathos\u2026 \u00bb<\/i>). A 30 ans, alors qu\u2019il vient de gagner une course \u00e0 pied, un m\u00e9decin du travail lui d\u00e9tecte une tumeur \u00e0 la gorge. On lui donne six mois au maximum. Il abandonne sa copine de l\u2019\u00e9poque pour se jeter \u00e0 corps perdu dans l\u2019\u00e9criture de son premier livre, \u00ab Conversations avec le sphinx \u00bb. Le mal s\u2019av\u00e8re finalement b\u00e9nin, mais l\u2019op\u00e9ration lui co\u00fbte une corde vocale et lui l\u00e8gue une voix chaude et monocorde, ainsi qu\u2019un bel aphorisme : <i>\u00ab Il vaut mieux avoir une extinction de voix qu\u2019\u00eatre en voie d\u2019extinction. \u00bb \u00ab De ce mauvais diagnostic a r\u00e9sult\u00e9 une hyperactivit\u00e9 un peu morbide, je bouge pour me prouver que je ne suis pas mort. \u00bb<\/i> Nulle surprise si, depuis, le temps est devenu la grande question de son oeuvre, comme si dompter Cronos permettait de mieux ma\u00eetriser sa propre horloge. <i>\u00ab Je ne suis pas press\u00e9, mais impatient. On est souvent persuad\u00e9 que notre vrai moi se situe plus tard, par exemple au moment de la retraite. D\u2019o\u00f9 les \u201cplus tard\u201d, \u201cbient\u00f4t\u201d qu\u2019on ne cesse d\u2019entendre. On est tout le temps en train de diff\u00e9rer le moment d\u2019\u00eatre soi. Alors que c\u2019est maintenant ou jamais. \u00bb<\/i><\/p>\n<p><b>Anagramme.<\/b> Se comporter comme une particule quantique tandis que le reste du monde est soumis \u00e0 la plus traditionnelle gravit\u00e9 newtonienne peut poser quelques probl\u00e8mes \u00e0 son entourage. Le physicien se dit <i>\u00ab invivable \u00bb<\/i> et confesse que sa <i>\u00ab vie sentimentale est un d\u00e9sastre \u00bb<\/i> mais assure \u00eatre un <i>\u00ab p\u00e8re pr\u00e9sent pour<\/i> [ses] <i>deux fils \u00bb. \u00ab Avec lui, l\u2019\u00e9dition est un sport,<\/i> s\u2019amuse Sylvie Fenczak. <i>L\u2019\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il terminait son \u201cDiscours sur l\u2019origine de l\u2019Univers\u201d<\/i>, <i>il pr\u00e9parait aussi l\u2019Ultra-Trail du Mont-Blanc. Pour que l\u2019ouvrage paraisse \u00e0 la date annonc\u00e9e, j\u2019ai lou\u00e9 un studio \u00e0 Chamonix, install\u00e9 planches et tr\u00e9teaux, fait livrer une imprimante. Cette urgence lui est n\u00e9cessaire. Une fa\u00e7on de se sentir en vie, de repousser ses limites<\/i>. <i>\u00bb<\/i><\/p>\n<p>Etienne Klein a beau avoir une anagramme adulescente (<i>\u00ab like nineteen \u00bb<\/i>) et \u00eatre un fan \u00e9ternel des Stones, la fatigue commence parfois, \u00e0 57 ans, \u00e0 se faire sentir. <i>\u00ab R\u00e9guli\u00e8rement, je promets \u00e0 mes proches que je vais calmer le jeu. Je me calme, mais \u00e7a ne se calme pas. Je ne sais pas pourquoi. Sans doute parce qu\u2019il y a plein de trucs int\u00e9ressants\u2026 \u00bb<\/i><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151790.169","name":"f0046-01","source":"S\u00c9BASTIEN LEBAN POUR \u00ab LE POINT \u00bb","caption":"<p><b>Ultra-fond<\/b> Alpiniste, Etienne Klein participe aussi chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Ultra-Trail du Mont-Blanc : 120 kilom\u00e8tres et 7 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 en 29 heures. <i>\u00ab La premi\u00e8re moiti\u00e9 de la course, on est spinoziste : l\u2019\u00e2me et le corps, \u00e7a va ensemble. Mais au bout de 50 kilom\u00e8tres, on devient cart\u00e9sien, car les deux se dissocient. Reste \u00e0 savoir qui est le ma\u00eetre. Si l\u2019esprit tient, le corps suivra. \u00bb<\/i><\/p>\n<p><b>Bleu Klein<\/b> Peintre \u00e0 ses (rares) heures perdues, le physicien signe des toiles surr\u00e9alistes sous l\u2019influence de Picasso et de Kandinsky.<\/p>\n<p><b>Guitar hero<\/b> Ce grand fan des Rolling Stones est intarissable sur l\u2019intrication quantique entre Keith Richards et Mick Jagger. <i>\u00ab Ils ont chacun rat\u00e9 leur carri\u00e8re solo. Ils ne se parlent pas en coulisse. Mais une fois sur sc\u00e8ne, ils forment un tout qui est plus fort que l\u2019ensemble des parties. \u00bb<\/i><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0046-013\/10304-1-eng-GB\/f0046-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"361","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151790.169","name":"f0046-01","source":"S\u00c9BASTIEN LEBAN POUR \u00ab LE POINT \u00bb","caption":"<p><b>Ultra-fond<\/b> Alpiniste, Etienne Klein participe aussi chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Ultra-Trail du Mont-Blanc : 120 kilom\u00e8tres et 7 000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 en 29 heures. <i>\u00ab La premi\u00e8re moiti\u00e9 de la course, on est spinoziste : l\u2019\u00e2me et le corps, \u00e7a va ensemble. Mais au bout de 50 kilom\u00e8tres, on devient cart\u00e9sien, car les deux se dissocient. Reste \u00e0 savoir qui est le ma\u00eetre. Si l\u2019esprit tient, le corps suivra. \u00bb<\/i><\/p>\n<p><b>Bleu Klein<\/b> Peintre \u00e0 ses (rares) heures perdues, le physicien signe des toiles surr\u00e9alistes sous l\u2019influence de Picasso et de Kandinsky.<\/p>\n<p><b>Guitar hero<\/b> Ce grand fan des Rolling Stones est intarissable sur l\u2019intrication quantique entre Keith Richards et Mick Jagger. <i>\u00ab Ils ont chacun rat\u00e9 leur carri\u00e8re solo. Ils ne se parlent pas en coulisse. Mais une fois sur sc\u00e8ne, ils forment un tout qui est plus fort que l\u2019ensemble des parties. \u00bb<\/i><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0046-013\/10304-1-eng-GB\/f0046-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"1024","height":"481","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"22","folio_number":"46","folio_numbers":"46,47","pdf_page_index":"46","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0046-013\/10304-1-eng-GB\/f0046-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1133","main_section_id":"57","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151791.6151","title":"Les cinq d\u00e9couvertes qui vont changer votre vie","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"SOPHIE PUJAS","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Bluffant ! Cinq professeurs au Coll\u00e8ge de France nous donnent, chacun dans son domaine, de bonnes nouvelles de la science.","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0048-013\/10368-1-eng-GB\/f0048-012.jpg\" width=\"1543\" height=\"1231\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0048-01\" title=\"f0048-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Les sp\u00e9cialistes.<\/b> Le biologiste Hugues de Th\u00e9, le chimiste Marc Fontecave, le neurologue Alain Prochiantz, l\u2019informaticien G\u00e9rard Berry et le physicien Antoine Georges, au Coll\u00e8ge de France.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nPHOTOS : ARNAUD MEYER POUR \u00ab LE POINT \u00bb<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Les promesses de la plasticit\u00e9 du cerveau<\/b><\/h3><p><b>par Alain Prochiantz Neurologue (chaire de processus morphog\u00e9n\u00e9tiques)<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0049-013\/10361-1-eng-GB\/f0049-012.jpg\" width=\"141\" height=\"141\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0049-01\" title=\"f0049-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>\u201c<\/b>En biologie, nous vivons une p\u00e9riode fascinante, rien ou presque ne semble impossible. On comprend mieux les m\u00e9canismes de la plasticit\u00e9 du cerveau au cours du d\u00e9veloppement et de nouvelles fen\u00eatres de plasticit\u00e9 peuvent \u00eatre ouvertes chez l\u2019adulte. Cela concerne l\u2019apprentissage, l\u2019am\u00e9lioration d\u2019\u00e9tats pathologiques, mais aussi la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des tissus nerveux, y compris au niveau de la moelle \u00e9pini\u00e8re. Mais il reste beaucoup de travail, notamment sur les animaux. Des recherches sur les interfaces cerveau-machine se donnent pour but de d\u00e9velopper des proth\u00e8ses \u00e9lectroniques. \u201cAugmentation\u201d de l\u2019humain, certains le disent, ce qui est \u00e0 la fois spectaculairement nouveau et tr\u00e8s ancien. L\u2019homme est un animal technique qui, \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration, reprend l\u00e0 o\u00f9 la pr\u00e9c\u00e9dente s\u2019est arr\u00eat\u00e9e. L\u2019ordinateur prolonge notre cerveau comme l\u2019outil a prolong\u00e9 le bras. Le cerveau d\u2019un individu qui na\u00eet en 2015 est, \u00e0 la naissance, identique \u00e0 celui d\u2019un gamin qui naissait \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, mais son environnement est diff\u00e9rent et le cerveau, au cours de son d\u00e9veloppement, s\u2019adapte \u00e0 cet environnement. D\u2019o\u00f9 l\u2019int\u00e9r\u00eat de mieux conna\u00eetre les phases critiques d\u2019apprentissage, ces fen\u00eatres de temps assez \u00e9troites pendant lesquelles le cerveau r\u00e9agit \u00e0 une information de mani\u00e8re maximale. On s\u2019interroge aujourd\u2019hui sur des fonctions complexes dont les p\u00e9riodes critiques ont lieu plus tard, par exemple au d\u00e9but de l\u2019adolescence, et qui, si elle \u201cd\u00e9raillent\u201d, pourraient \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de certaines formes de maladies psychiatriques. Rouvrir localement, gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9dicaments d\u2019un type nouveau, des p\u00e9riodes de plasticit\u00e9 afin de permettre au syst\u00e8me de r\u00e9apprendre et de se r\u00e9adapter est une voie prometteuse dans laquelle de nombreuses \u00e9quipes s\u2019engagent aujourd\u2019hui. \u00bb<\/p>\n<h3><b>Copier le vivant pour inventer des mat\u00e9riaux<\/b><\/h3><p><b>par Marc Fontecave<\/b> Chimiste (chaire de chimie des processus biologiques)<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0049-023\/10354-1-eng-GB\/f0049-022.jpg\" width=\"141\" height=\"141\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0049-02\" title=\"f0049-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>\u201cLa puissance de la chimie augmente sans cesse. La biologie synth\u00e9tique conna\u00eet des progr\u00e8s consid\u00e9rables gr\u00e2ce \u00e0 la connaissance de la chimie du vivant. Nous avons d\u00e9sormais la capacit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019usine cellulaire pour produire des choses utiles. Un exemple : l\u2019art\u00e9misinine, un m\u00e9dicament antipaludique. C\u2019est une mol\u00e9cule naturelle dont la structure a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e en 1979 et qui provient d\u2019une plante, l\u2019armoise. Plusieurs centaines de millions de patients sont trait\u00e9s avec elle. L\u2019extraire des plantes est compliqu\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration entre Sanofi et une petite bo\u00eete de biotechnologie am\u00e9ricaine, cette mol\u00e9cule a \u00e9t\u00e9 synth\u00e9tis\u00e9e, produite par de la levure g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9e. Ils ont r\u00e9ussi le d\u00e9fi, produire de l\u2019art\u00e9misinine ! Nous pouvons aussi copier le vivant pour inventer des mat\u00e9riaux. Je travaille sur les hydrog\u00e9nases, des enzymes qui existent dans certains micro-organismes et peuvent transformer l\u2019hydrog\u00e8ne en eau ou inversement. Dans le premier cas, c\u2019est un processus que nous recherchons dans les nouvelles technologies de l\u2019\u00e9nergie : comment produire de l\u2019hydrog\u00e8ne ? La r\u00e9action inverse est celle que nous cherchons \u00e0 cr\u00e9er dans les piles \u00e0 combustible. Aujourd\u2019hui, elles sont souvent \u00e0 base de m\u00e9taux nobles, comme le platine, tr\u00e8s cher et tr\u00e8s rare. Gr\u00e2ce aux hydrog\u00e9nases, cette chimie est possible \u00e0 partir de m\u00e9taux tels que le nickel ou le fer, beaucoup plus r\u00e9pandus. Nous avons publi\u00e9 dans <i>Science<\/i> un mat\u00e9riau d\u2019\u00e9lectrode inspir\u00e9 de l\u2019hydrog\u00e9nase. On n\u2019en est pas encore au niveau des performances du platine, mais tous les espoirs sont permis. \u00bb<\/p>\n<h3><b>Bienvenue dans l\u2019\u00e8re du post-silicium<\/b><\/h3><p><b>par Antoine Georges<\/b> Physicien (chaire de physique de la mati\u00e8re condens\u00e9e)<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0050-013\/10347-1-eng-GB\/f0050-012.jpg\" width=\"140\" height=\"141\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0050-01\" title=\"f0050-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>\u201c<\/b>On parle d\u00e9sormais d\u2019\u00e9lectronique post-silicium pour remplacer les transistors, car nous atteignons une limite dans la miniaturisation. Des progr\u00e8s extraordinaires ont \u00e9t\u00e9 faits dans les techniques d\u2019\u00e9laboration des mat\u00e9riaux et de leur structuration \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du nanom\u00e8tre. La chimie a conduit \u00e0 la d\u00e9couverte de mat\u00e9riaux aux fonctionnalit\u00e9s prometteuses, tels les oxydes, qui pourraient permettre de stocker ou traiter diff\u00e9remment l\u2019information. Nous avons aussi beaucoup progress\u00e9 dans notre capacit\u00e9 \u00e0 comprendre et \u00e0 mod\u00e9liser les propri\u00e9t\u00e9s \u00e9lectroniques des mat\u00e9riaux, en particulier gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques, m\u00eame si on ne peut pas encore concevoir et synth\u00e9tiser un mat\u00e9riau \u00e0 partir d\u2019une fonctionnalit\u00e9 recherch\u00e9e. Il est essentiel de poursuivre les recherches, sans savoir a priori quel en sera l\u2019avenir applicatif. Notre civilisation num\u00e9rique d\u00e9coule de l\u2019invention en 1947 du transistor et de la compr\u00e9hension fondamentale des mat\u00e9riaux semi-conducteurs, invention qui n\u2019aurait elle-m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 possible sans la m\u00e9canique quantique ! \u00bb<\/p>\n<h3><b>Les algorithmes vont nous sauver !<\/b><\/h3><p><b>par G\u00e9rard Berry<\/b> Informaticien (chaire d\u2019algorithmes, machines et langages)<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0050-032\/10340-1-eng-GB\/f0050-032.jpg\" width=\"140\" height=\"141\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0050-03\" title=\"f0050-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>\u201c<\/b>Une r\u00e9volution est en train de s\u2019op\u00e9rer : celle de l\u2019informatisation massive des sciences et des technologies, qui deviennent tr\u00e8s fortement algorithmiques. L\u2019informatique et les sciences associ\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 boulevers\u00e9 les transports. La conception des avions est compl\u00e8tement informatique, leurs maquettes \u00e9tant num\u00e9riques. Les accidents ont baiss\u00e9 depuis l\u2019informatisation du pilotage et du contr\u00f4le a\u00e9rien. Une informatisation bien faite des voitures permettra d\u2019\u00e9viter bien des accidents, le plus souvent caus\u00e9s par les conducteurs. L\u2019imagerie m\u00e9dicale envahit la m\u00e9decine, les robots r\u00e9alisent des op\u00e9rations chirurgicales ultrapr\u00e9cises et les implants informatis\u00e9s r\u00e9gulent le coeur. Cam\u00e9ras et capteurs permettront de d\u00e9tecter les chutes de personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 leur domicile. L\u2019analyse de grandes donn\u00e9es peut mettre au jour des informations impossibles \u00e0 obtenir auparavant. Le SMS ne devait pas \u00eatre destin\u00e9 au public, aujourd\u2019hui les jeunes l\u2019utilisent plus qu\u2019ils ne t\u00e9l\u00e9phonent : cr\u00e9\u00e9 pour un objectif technique, il est devenu dominant pour un autre. Ainsi, l\u2019immense souplesse de l\u2019informatique due \u00e0 son caract\u00e8re immat\u00e9riel est porteuse de nombreuses esp\u00e9rances, mais seulement si on la g\u00e8re bien. \u00bb<\/p>\n<h3><b>Contre le cancer, des espoirs consid\u00e9rables<\/b><\/h3><p><b>par Hugues de Th\u00e9<\/b> Biologiste (chaire d\u2019oncologie cellulaire et mol\u00e9culaire)<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0050-022\/10333-1-eng-GB\/f0050-022.jpg\" width=\"140\" height=\"141\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0050-02\" title=\"f0050-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>\u201c<\/b>Il y a cinquante ans, on ne comprenait pas grandchose au cancer ! On d\u00e9crivait avec un luxe de d\u00e9tails morphologiques les diff\u00e9rents types de tumeurs, on leur donnait des noms \u00e0 rallonge, mais on ignorait l\u2019essentiel. Aujourd\u2019hui, nous avons une compr\u00e9hension mol\u00e9culaire des diff\u00e9rents types de cancer : on les d\u00e9monte comme on d\u00e9monterait une horloge. De cette compr\u00e9hension nous commen\u00e7ons \u00e0 tirer des b\u00e9n\u00e9fices cliniques parfois spectaculaires. Le groupe de maladies le mieux compris est celui des leuc\u00e9mies, plus simples g\u00e9n\u00e9tiquement que les autres. Je travaille sur une forme tr\u00e8s rare de leuc\u00e9mie, la promy\u00e9locytaire. Avec mon laboratoire, nous avons \u00e9tudi\u00e9 le potentiel th\u00e9rapeutique de certains m\u00e9dicaments ou poisons trouv\u00e9s un peu par hasard. Des essais cliniques r\u00e9alis\u00e9s en Chine avec des m\u00e9thodes issues de la m\u00e9decine traditionnelle avaient montr\u00e9 un effet miraculeux de l\u2019arsenic : la leuc\u00e9mie disparaissait en quelques semaines, sans chimioth\u00e9rapie. Nous avons \u00e9lucid\u00e9 la biologie de ce ph\u00e9nom\u00e8ne et compris que l\u2019arsenic est capable d\u2019induire une cascade biochimique complexe qui conduit \u00e0 la d\u00e9gradation et \u00e0 la disparition compl\u00e8te de la prot\u00e9ine responsable de la maladie. D\u00e8s lors, le cancer s\u2019effondre comme un ch\u00e2teau de cartes. C\u2019est ce qu\u2019on appelle la d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019oncog\u00e8ne : la cellule canc\u00e9reuse a absolument besoin de cette information. Si l\u2019information est perdue, tout s\u2019\u00e9croule. La leuc\u00e9mie promy\u00e9locytaire, dont on mourait autrefois dans 80 % des cas, conna\u00eet 97 % de gu\u00e9rison aujourd\u2019hui ! On s\u2019attend \u00e0 un long travail afin de trouver pour chaque cancer la bonne approche th\u00e9rapeutique, m\u00e9lange de chirurgie, de radioth\u00e9rapie, de traitements cibl\u00e9s et immunitaires. Mais les espoirs sont consid\u00e9rables ! \u00bb<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>PROPOS RECUEILLIS PAR SOPHIE PUJAS<\/b><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151795.0141","name":"f0048-01","source":"PHOTOS : ARNAUD MEYER POUR \u00ab LE POINT \u00bb","caption":"<p><b>Les sp\u00e9cialistes.<\/b> Le biologiste Hugues de Th\u00e9, le chimiste Marc Fontecave, le neurologue Alain Prochiantz, l\u2019informaticien G\u00e9rard Berry et le physicien Antoine Georges, au Coll\u00e8ge de France.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0048-013\/10368-1-eng-GB\/f0048-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"613","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151795.0141","name":"f0048-01","source":"PHOTOS : ARNAUD MEYER POUR \u00ab LE POINT \u00bb","caption":"<p><b>Les sp\u00e9cialistes.<\/b> Le biologiste Hugues de Th\u00e9, le chimiste Marc Fontecave, le neurologue Alain Prochiantz, l\u2019informaticien G\u00e9rard Berry et le physicien Antoine Georges, au Coll\u00e8ge de France.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0048-013\/10368-1-eng-GB\/f0048-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"963","height":"768","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151791.7785","name":"f0050-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0050-022\/10333-1-eng-GB\/f0050-022.jpg","portrait":true,"width":"140","height":"141"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151791.7785","name":"f0050-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0050-022\/10333-1-eng-GB\/f0050-022.jpg","portrait":false,"width":"140","height":"141"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151792.4374","name":"f0050-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0050-032\/10340-1-eng-GB\/f0050-032.jpg","portrait":true,"width":"140","height":"141"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151792.4374","name":"f0050-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0050-032\/10340-1-eng-GB\/f0050-032.jpg","portrait":false,"width":"140","height":"141"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151793.095","name":"f0050-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0050-013\/10347-1-eng-GB\/f0050-012.jpg","portrait":true,"width":"140","height":"141"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151793.095","name":"f0050-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0050-013\/10347-1-eng-GB\/f0050-012.jpg","portrait":false,"width":"140","height":"141"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151793.7445","name":"f0049-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0049-023\/10354-1-eng-GB\/f0049-022.jpg","portrait":true,"width":"141","height":"141"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151793.7445","name":"f0049-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0049-023\/10354-1-eng-GB\/f0049-022.jpg","portrait":false,"width":"141","height":"141"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151794.3687","name":"f0049-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0049-013\/10361-1-eng-GB\/f0049-012.jpg","portrait":true,"width":"141","height":"141"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151794.3687","name":"f0049-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0049-013\/10361-1-eng-GB\/f0049-012.jpg","portrait":false,"width":"141","height":"141"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"23","folio_number":"48","folio_numbers":"48,49,50","pdf_page_index":"48","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0048-013\/10368-1-eng-GB\/f0048-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1136","main_section_id":"57","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151796.5112","title":"Les nouveaux obscurantistes","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"G\u00c9RALD BRONNER","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Antidote. L\u2019auteur de \u00ab La d\u00e9mocratie des cr\u00e9dules \u00bb (PUF) d\u00e9masque les id\u00e9ologues de la peur.","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR G\u00c9RALD BRONNER<\/b><\/p>\n<p><b>C<\/b>\u2019est bien connu, l\u2019enfer est pav\u00e9 de bonnes intentions. Et les obscurantistes que l\u2019on va \u00e9voquer ici, m\u00eame ceux dont le travail incessant de lobbying aboutit peu \u00e0 peu \u00e0 une m\u00e9fiance toujours plus grande \u00e0 l\u2019encontre des vaccins, par exemple, sont persuad\u00e9s d\u2019oeuvrer pour le bien de notre monde. Sans doute m\u00eame nombre d\u2019entre eux se per\u00e7oivent-ils comme des progressistes ! Ils pr\u00e9tendent pourtant contredire l\u2019expertise scientifique en mati\u00e8re de g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, sur la question des impacts sanitaires des ondes, sur la th\u00e9orie de l\u2019\u00e9volution, sur la question climatique\u2026 Ils contribuent \u00e0 cr\u00e9er sur Internet d\u2019abord, puis chez les m\u00e9dias traditionnels de plus en plus sensibles \u00e0 la d\u00e9magogie cognitive qui pr\u00e9vaut sur la Toile et, enfin, dans l\u2019opinion publique, un climat qui fait de nous des hypocondriaques et des sceptiques permanents. Le probl\u00e8me est que les d\u00e9cideurs, et notamment les politiques, sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 ces courants d\u2019opinion et prennent toutes sortes de mesures qui encadrent s\u00e9v\u00e8rement l\u2019activit\u00e9 technologique et celle de la science, lorsqu\u2019elles ne l\u2019entravent pas. Qu\u2019on ne se m\u00e9prenne pas, ces lignes ne sont pas \u00e9crites par un technophile compulsif et na\u00eff qui serait inconscient de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019encadrer nos capacit\u00e9s d\u2019action par des normes de s\u00e9curit\u00e9, mais fallait-il, par exemple, semer 200 obstacles sur la route du coeur artificiel mis au point par le professeur Alain Charpentier et son \u00e9quipe, comme il le narre lui-m\u00eame ? Fallait-il vraiment que la loi Abeille, du nom de la d\u00e9put\u00e9e EELV qui a d\u00e9fendu le texte r\u00e9cemment adopt\u00e9, pr\u00e9voie une interdiction du wi-fi dans les cr\u00e8ches d\u00e9nu\u00e9e de tout fondement scientifique ?<\/p>\n<p>Tous ces acteurs, sans toujours bien le savoir, sont les promoteurs d\u2019une id\u00e9ologie de la peur qui tire beaucoup de sa s\u00e8ve de l\u2019oeuvre du philosophe allemand Hans Jonas. Il fut souterrainement l\u2019un des penseurs les plus influents de l\u2019\u00e9poque contemporaine. El\u00e8ve de Husserl et Heidegger, auteur d\u2019une th\u00e8se sur la gnose, il aurait pu demeurer un universitaire anonyme. Pourtant, sa r\u00e9putation a largement d\u00e9pass\u00e9 les cercles philosophiques gr\u00e2ce \u00e0 la publication, en 1979, d\u2019un livre : \u00ab Le principe responsabilit\u00e9 \u00bb, qui fut \u00e9voqu\u00e9 jusqu\u2019au sein du Bundestag. Dans cet ouvrage, Jonas consid\u00e8re que l\u2019humanit\u00e9 doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e fermement des dangers qui pourraient la menacer. Or, le d\u00e9veloppement technologique de notre esp\u00e8ce peut permettre notre \u00e9limination et, \u00e0 ce titre, doit \u00eatre s\u00e9v\u00e8rement encadr\u00e9 par des normes que Jonas offre de d\u00e9finir. Pour lui, ceux qui con\u00e7oivent les innovations technologiques devraient, avant d\u2019\u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 les introduire dans nos soci\u00e9t\u00e9s, faire la preuve qu\u2019elles ne pr\u00e9sentent aucun risque environnemental et sanitaire, soit dans le pr\u00e9sent, soit pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0051-022\/10411-1-eng-GB\/f0051-022.jpg\" width=\"357\" height=\"512\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0051-02\" title=\"f0051-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Hans Jonas<\/b><\/p>\n <span class=\"credit\">\nISOLDE OHLBAUM\/LAIF-R\u00c9A \u2013 WIKI \u2013 KHANH RENAUD\/SQUARE<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Les ma\u00eetres \u00e0 penser<\/b><\/h3><p>Le philosophe allemand Hans Jonas (1903-1993) est le promoteur de l\u2019\u00ab heuristique de la peur \u00bb. L\u2019homme doit se prot\u00e9ger de la technologie, qui est intrins\u00e8quement porteuse de risques. Il est le p\u00e8re du principe de pr\u00e9caution.<\/p>\n<p>Le savoir scientifique est une construction intellectuelle et politique, il est donc suspect. Le ma\u00eetre \u00e0 penser du relativisme scientifique, l\u2019Am\u00e9ricain Paul Feyerabend (1924-1994), critique surtout l\u2019unilat\u00e9ralisme de la pens\u00e9e scientifique. Parmi ses \u00ab \u00e9pigones \u00bb, le philosophe et sociologue des sciences fran\u00e7ais Bruno Latour annonce la revanche de Ga\u00efa sur la science.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0051-032\/10404-1-eng-GB\/f0051-032.jpg\" width=\"188\" height=\"188\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0051-03\" title=\"f0051-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Paul Feyerabend<\/b><\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0051-012\/10397-1-eng-GB\/f0051-012.jpg\" width=\"154\" height=\"197\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0051-01\" title=\"f0051-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p>G\u00e9rald Bronner Sociologue, membre de l\u2019Institut universitaire de France<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Tous ces acteurs, sans toujours bien le savoir, sont les promoteurs d\u2019une id\u00e9ologie de la peur qui tire beaucoup de sa s\u00e8ve de l\u2019oeuvre du philosophe allemand Hans Jonas. Il fut souterrainement l\u2019un des penseurs les plus influents de l\u2019\u00e9poque contemporaine. El\u00e8ve de Husserl et Heidegger, auteur d\u2019une th\u00e8se sur la gnose, il aurait pu demeurer un universitaire anonyme. Pourtant, sa r\u00e9putation a largement d\u00e9pass\u00e9 les cercles philosophiques gr\u00e2ce \u00e0 la publication, en 1979, d\u2019un livre : \u00ab Le principe responsabilit\u00e9 \u00bb, qui fut \u00e9voqu\u00e9 jusqu\u2019au sein du Bundestag. Dans cet ouvrage, Jonas consid\u00e8re que l\u2019humanit\u00e9 doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e fermement des dangers qui pourraient la menacer. Or, le d\u00e9veloppement technologique de notre esp\u00e8ce peut permettre notre \u00e9limination et, \u00e0 ce titre, doit \u00eatre s\u00e9v\u00e8rement encadr\u00e9 par des normes que Jonas offre de d\u00e9finir. Pour lui, ceux qui con\u00e7oivent les innovations technologiques devraient, avant d\u2019\u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 les introduire dans nos soci\u00e9t\u00e9s, faire la preuve qu\u2019elles ne pr\u00e9sentent aucun risque environnemental et sanitaire, soit dans le pr\u00e9sent, soit pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.<\/p>\n<p>Compte tenu du pouvoir \u00e9norme que ces nouvelles techniques lui conf\u00e8rent, il est fondamental, selon Jonas, que l\u2019humanit\u00e9 accepte de nouveaux principes de responsabilit\u00e9. Il insiste en particulier sur la n\u00e9cessit\u00e9 de renoncer \u00e0 toute technologie qui comporterait des risques apocalyptiques. C\u2019est l\u2019imp\u00e9ratif <i>in dubio pro malo<\/i> : en cas de doute, envisage le pire. A ce sujet, Jonas utilisait lui-m\u00eame le terme d\u2019\u00ab<i>heuristique de la peur<\/i> \u00bb. Cette heuristique est cens\u00e9e agir comme une intimidation de nature \u00e0 pr\u00e9venir les dangers repr\u00e9sent\u00e9s par les technosciences. En d\u2019autres termes, nous devons r\u00e9pondre aujourd\u2019hui des cons\u00e9quences futures et partiellement impr\u00e9visibles de nos actions. On comprend ce que ce principe \u00e9thique peut avoir d\u2019intimidant et d\u2019inhibant pour le pr\u00e9sent. En se faisant le promoteur de l\u2019heuristique de la peur, Jonas ne s\u2019est sans doute pas rendu compte que l\u2019imagination aura toujours assez de ressources pour concevoir et pour rendre plausibles les sc\u00e9narios les plus pessimistes, et que les savants, confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes d\u2019une extr\u00eame complexit\u00e9, devront toujours conc\u00e9der, s\u2019ils sont hon-n\u00eates, que le pire n\u2019est jamais strictement impossible. Cette id\u00e9ologie de la peur est pourtant inconsistante d\u2019un point de vue logique puisque, si elle incite, \u00e0 raison, \u00e0 surveiller les cons\u00e9quences de nos actions, elle prend le risque insens\u00e9 de nous faire oublier les cons\u00e9quences de notre inaction. C\u2019est exactement ce \u00e0 quoi s\u2019emploient ces nouveaux obscurantistes. Ils sont parvenus, notamment en France, \u00e0 attirer l\u2019attention sur les risques \u00e9ventuels de telle ou telle technologie, de tel ou tel produit, en nous rendant aveugles aux risques que nous prenons de ne pas les adopter ou de ne pas les utiliser. Ces familles ont des obsessions diff\u00e9rentes, m\u00eame si elles sont souvent intimement li\u00e9es par une id\u00e9ologie qui vise \u00e0 condamner le mode de vie occidental (industrie, technologie, d\u00e9veloppement \u00e9conomique\u2026).<\/p>\n<p><b>D\u00e9rive.<\/b> Une premi\u00e8re famille se donne pour priorit\u00e9 de d\u00e9noncer un empoisonnement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et serait pr\u00eate \u00e0 faire interdire les produits phytosanitaires, beaucoup de m\u00e9dicaments et les activit\u00e9s de l\u2019industrie chimique en g\u00e9n\u00e9ral. Certains des produits qu\u2019elle met en question sont objectivement dangereux \u00e0 certaines doses ou m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre examin\u00e9s avec beaucoup d\u2019attention, mais, l\u00e0 encore, ce qui caract\u00e9rise ces d\u00e9nonciations obscurantistes, c\u2019est qu\u2019elles ne tiennent jamais compte des dangers des alternatives. Tout m\u00e9dicament peut impliquer des effets secondaires, mais il est \u00e9videmment absurde du point de vue de la sant\u00e9 publique d\u2019y renoncer. La d\u00e9rive la plus inqui\u00e9tante de ce point de vue est sans doute celle des mouvements antivaccins. Persuad\u00e9s, contre toutes les donn\u00e9es pourtant nombreuses, de l\u2019empoisonnement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 que constituent les campagnes de vaccination, ils sont parvenus \u00e0 gagner du terrain dans l\u2019opinion publique puisque la m\u00e9fiance \u00e0 propos des vaccins a doubl\u00e9, voire quadrupl\u00e9 (selon les enqu\u00eates) en quelques ann\u00e9es en France !<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>La m\u00e9fiance \u00e0 propos des vaccins a doubl\u00e9, voire quadrupl\u00e9 en quelques ann\u00e9es en France !<\/b><\/p>\n<p>Une deuxi\u00e8me famille craint, elle, une forme de contamination par la technologie. Les ondes ou les nanotechnologies sont des cibles privil\u00e9gi\u00e9es pour ces groupements. Concernant les ondes en particulier, de nombreuses \u00e9tudes montrent que nous n\u2019avons rien \u00e0 craindre des niveaux d\u2019exposition auxquels nous confrontent les lignes \u00e0 haute tension ou les bornes wi-fi. Pourtant, la F\u00e9d\u00e9ration syndicale unitaire (FSU) a affirm\u00e9 r\u00e9cemment, par exemple, qu\u2019elle s\u2019opposera, en respect du principe de pr\u00e9caution et <i>\u00ab par tous les moyens possibles \u00bb<\/i> au d\u00e9ploiement des bornes wi-fi dans la BnF. Pour faire comprendre l\u2019ampleur que peut prendre ce type de croyances, il n\u2019est pas inutile de rappeler l\u2019\u00e9trange histoire survenue au mois de mars 2009 \u00e0 Saint-Cloud. Un op\u00e9rateur vient d\u2019installer trois antennes-relais et d\u00e9j\u00e0 des sympt\u00f4mes inqui\u00e9tants se manifestent : maux de t\u00eate, saignements de nez, sensations \u00e9tranges, comme celle d\u2019avoir un go\u00fbt m\u00e9tallique dans la bouche\u2026 Les m\u00e9dias se saisissent de l\u2019affaire et narrent le calvaire de ces riverains tentant sans succ\u00e8s d\u2019utiliser des filtres de protection contre les ondes. La d\u00e9cision est donc prise, pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 des familles, des pensionnaires de la maison de retraite, des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole maternelle, de d\u00e9poser une plainte collective contre l\u2019op\u00e9rateur afin d\u2019obtenir le d\u00e9montage des antennes. Lorsque, enfin on posa la question \u00e0 cet op\u00e9rateur, les responsables firent savoir que les baies \u00e9lectroniques du traitement du signal n\u2019\u00e9taient pas encore install\u00e9es et que le raccordement au r\u00e9seau \u00e9lectrique n\u2019avait pas encore eu lieu. Bref, ces antennes \u00e9taient inactives et n\u2019\u00e9mettaient aucune onde ! Ce qui s\u2019\u00e9tait produit \u00e0 Saint-Cloud, c\u2019\u00e9tait une \u00e9pid\u00e9mie de sympt\u00f4mes ressentis, mais non un probl\u00e8me sanitaire cr\u00e9\u00e9 par les ondes.<\/p>\n<p><b>Cynisme.<\/b> Une troisi\u00e8me famille a du mal \u00e0 cacher la religiosit\u00e9 de ses revendications antitechnologie. Pour elle, toute atteinte aux \u00ab lois de la nature \u00bb est en soi suspecte, voire condamnable. C\u2019est sans doute comme cela qu\u2019il convient de comprendre la d\u00e9claration de Jos\u00e9 Bov\u00e9 en mai 2014, cr\u00e9ant l\u2019embarras dans son propre camp, qui condamnait la PMA avec le m\u00eame type d\u2019argument que pour les OGM : <i>\u00ab Je suis radicalement oppos\u00e9 \u00e0 toute instrumentalisation du vivant \u00bb<\/i> affirmait-il au micro d\u2019une radio chr\u00e9tienne. Bov\u00e9 n\u2019est peut-\u00eatre pas la figure la plus d\u00e9complex\u00e9e de cette famille de pens\u00e9e ; sans doute celle de Pierre Rabhi, non moins m\u00e9diatique, est-elle plus repr\u00e9sentative. L\u2019agro\u00e9cologiste se r\u00e9pand partout o\u00f9 l\u2019on veut bien lui tendre un micro sans contradicteur pour nous dire combien m\u00e8re nature est merveilleuse et l\u2019humanit\u00e9 d\u00e9testable (il d\u00e9clarait par exemple dans <i>Le Point<\/i> du 18 septembre 2014 : <i>\u00ab Je me demande si la plan\u00e8te ne regrette pas de nous avoir enfant\u00e9s. \u00bb<\/i> Cette personnification na\u00efve de notre plan\u00e8te, que les membres de cette famille nomment souvent Ga\u00efa (en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9esse grecque), n\u2019\u00e9tonnera pas ceux qui connaissent les tenants de cette \u00e9cologie religieuse dont certaines manifestations sont franchement d\u00e9concertantes pour l\u2019esprit rationnel. Ainsi, des <i>Gaia Consciousness Conferences<\/i> se tiennent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 San Francisco, o\u00f9 la foule vient honorer la d\u00e9esse par un culte religieux faisant la part belle \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration de la f\u00e9minit\u00e9. On imagine sans peine que cette foule n\u2019est pas sp\u00e9cialement favorable aux OGM ou \u00e0 la biologie de synth\u00e8se.<\/p>\n<p>Une quatri\u00e8me famille se heurte \u00e0 la science pour des motifs indiscutablement religieux, cette fois. Ce sont eux qui, il n\u2019y a pas si longtemps, ont tent\u00e9 d\u2019entraver la recherche sur les cellules souches embryonnaires, qui est loin d\u2019\u00eatre autoris\u00e9e en France. Avec le m\u00eame type d\u2019inspiration, on en trouve aux Etats-Unis, notamment, ou dans le monde musulman, qui s\u2019opposent \u00e0 l\u2019enseignement de la th\u00e9orie de l\u2019\u00e9volution et lui pr\u00e9f\u00e8rent celui du cr\u00e9ationnisme ou d\u2019un succ\u00e9dan\u00e9 : la th\u00e9orie du \u00ab dessein intelligent \u00bb, plus conforme aux textes sacr\u00e9s.<\/p>\n<p>Cette liste ne serait pas \u00e9quilibr\u00e9e si l\u2019on n\u2019y relevait une cinqui\u00e8me famille, qui s\u2019oppose, elle aussi, \u00e0 la science, mais dans certains cas pour des motifs purement \u00e9conomiques. On pourrait alors parler d\u2019un obscurantisme par cynisme. Ainsi, l\u2019industrie du tabac a organis\u00e9 sciemment la fraude et la d\u00e9sinformation scientifique. En parvenant \u00e0 faire douter des r\u00e9sultats des \u00e9tudes montrant clairement la dangerosit\u00e9 de la nicotine, ces obscurantistes-l\u00e0 ont contribu\u00e9 \u00e0 la plus grande \u00e9pid\u00e9mie sanitaire du XXe si\u00e8cle (100 millions de morts). De la m\u00eame fa\u00e7on, la motivation de certains climatosceptiques, notamment aux Etats-Unis, peut \u00eatre facilement rapport\u00e9e \u00e0 une forme de lobbying industriel. L\u00e0 encore, les donn\u00e9es scientifiques ne manquent pas, mais avec beaucoup de motivation il est toujours possible de faire passer les faits pour des opinions.<\/p>\n<h3><b>Collapsologie<\/b><\/h3><p><i>\u00ab Au cours de mes recherches, je me suis rendu \u00e0 l\u2019\u00e9vidence que la trajectoire de notre civilisation n\u2019\u00e9tait pas viable \u00bb<\/i>, explique le chercheur Pablo Servigne, qui s\u2019est mis en t\u00eate de cr\u00e9er une nouvelle science pour \u00e9tudier l\u2019effondrement irr\u00e9versible de notre soci\u00e9t\u00e9 industrielle : la collapsologie !<\/p>\n<p>\u00ab Comment tout peut s\u2019effondrer \u00bb, de Pablo Servigne et Rapha\u00ebl Stevens (Seuil, coll. \u00ab Anthropoc\u00e8ne \u00bb, 19 \u20ac).<\/p>\n<p>De ce point de vue, les obscurantistes jouissent \u00e0 plein de la philosophie relativiste contemporaine, qui consid\u00e8re que le vrai est une construction sociale et que l\u2019objectivit\u00e9 \u00e0 laquelle le monde scientifique pr\u00e9tend n\u2019est qu\u2019illusoire. Une fois cela admis, tout n\u2019est plus ensuite qu\u2019un jeu d\u2019influence dans l\u2019espace public. La d\u00e9r\u00e9gulation du march\u00e9 de l\u2019information que constitue Internet a profit\u00e9 \u00e0 ce relativisme en permettant la juste revendication du droit de chacun \u00e0 donner son point de vue, mais en l\u2019assortissant souvent d\u2019une clause ill\u00e9gitime : tous les points de vue se valent. L\u2019obscurantisme profite donc de cette confusion permanente sur nombre de sujets entre le vraisemblable et le vrai. Il dissimule une partie de l\u2019arborescence des possibles et biaise nos choix. Car il s\u2019agit bien de cela : choisir notre destin collectif parmi l\u2019ensemble des mondes possibles qui pourraient advenir. Cette navigation sur l\u2019avenir est de toute fa\u00e7on tr\u00e8s approximative, mais elle le devient plus encore si la boussole est truqu\u00e9e. Cette boussole para\u00eet aujourd\u2019hui aimant\u00e9e sur les peurs collectives et il n\u2019est pas certain qu\u2019elles soient toujours heuristiques, comme l\u2019esp\u00e9rait Jonas. D\u2019ailleurs, n\u2019oublions pas que le philosophe allemand, pour contraindre les hommes du pr\u00e9sent \u00e0 respecter les craintes que devait susciter le futur, envisageait une forme de tyrannie bienveillante. Nous devrions sans doute nous pr\u00e9occuper de cet obscurantisme qui monte, car lui se pr\u00e9occupe d\u00e9j\u00e0 de nous.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151798.2168","name":"f0051-02","source":"ISOLDE OHLBAUM\/LAIF-R\u00c9A \u2013 WIKI \u2013 KHANH RENAUD\/SQUARE","caption":"<p><b>Hans Jonas<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0051-022\/10411-1-eng-GB\/f0051-022_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"357","height":"512","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151798.2168","name":"f0051-02","source":"ISOLDE OHLBAUM\/LAIF-R\u00c9A \u2013 WIKI \u2013 KHANH RENAUD\/SQUARE","caption":"<p><b>Hans Jonas<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0051-022\/10411-1-eng-GB\/f0051-022_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"357","height":"512","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151796.6618","name":"f0051-01","source":"","caption":"<p>G\u00e9rald Bronner Sociologue, membre de l\u2019Institut universitaire de France<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0051-012\/10397-1-eng-GB\/f0051-012.jpg","portrait":true,"width":"154","height":"197"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151796.6618","name":"f0051-01","source":"","caption":"<p>G\u00e9rald Bronner Sociologue, membre de l\u2019Institut universitaire de France<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0051-012\/10397-1-eng-GB\/f0051-012.jpg","portrait":false,"width":"154","height":"197"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151797.4223","name":"f0051-03","source":"","caption":"<p><b>Paul Feyerabend<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0051-032\/10404-1-eng-GB\/f0051-032.jpg","portrait":true,"width":"188","height":"188"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151797.4223","name":"f0051-03","source":"","caption":"<p><b>Paul Feyerabend<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0051-032\/10404-1-eng-GB\/f0051-032.jpg","portrait":false,"width":"188","height":"188"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"24","folio_number":"51","folio_numbers":"51,52,53,54","pdf_page_index":"51","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0051-022\/10411-1-eng-GB\/f0051-022_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1144","main_section_id":"57","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151799.5343","title":"Ces dr\u00f4les d\u2019id\u00e9ologies","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-013\/10468-1-eng-GB\/f0052-012.jpg\" width=\"95\" height=\"95\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0052-01\" title=\"f0052-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nPIERRE MERIMEE\/R\u00c9A \u2013 CAPMAN\/SIPA \u2013 GUILLAUME COLLET\/SIPA \u2013 DR<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>L\u2019empoisonnement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9<\/b><\/h3><p>Ce que produit l\u2019industrie est un poison en substance. Ainsi, la vaccination, qui fait l\u2019objet d\u2019un conflit id\u00e9ologique d\u2019autant plus violent qu\u2019elle intervient sur l\u2019homme non pour le soigner, mais pour pr\u00e9venir une maladie. Plut\u00f4t que d\u2019en jauger le b\u00e9n\u00e9fice\/risque, les antivaccins la rejettent en bloc. Parmi eux, le chirurgien canc\u00e9rologue Henri Joyeux <i>\u2013<\/i> contre qui l\u2019ordre des m\u00e9decins porte plaine \u2013, initiateur d\u2019une r\u00e9cente p\u00e9tition contre le vaccin DT-polio-h\u00e9patite B.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-022\/10461-1-eng-GB\/f0052-022.jpg\" width=\"95\" height=\"95\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0052-02\" title=\"f0052-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>La contamination technologique<\/b><\/h3><p>Les technophobes d\u00e9testent ce qu\u2019ils appellent p\u00e9jorativement les \u00ab technosciences \u00bb. L\u2019un des plus m\u00e9diatiques, Dominique Belpomme, canc\u00e9rologue \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de la Salp\u00eatri\u00e8re, \u00e0 Paris, affirme, sans preuves, que les ondes des antennes-relais et des t\u00e9l\u00e9phones mobiles provoquent la maladie d\u2019Alzheimer.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-032\/10454-1-eng-GB\/f0052-032.jpg\" width=\"96\" height=\"95\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0052-03\" title=\"f0052-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>La v\u00e9rit\u00e9 scientifique n\u2019est jamais s\u00fbre<\/b><\/h3><p>Semer le doute pour faire croire qu\u2019il n\u2019y a pas consensus. Entre 1973 et 2001, Ragnar Rylander, enseignant aux universit\u00e9s de G\u00f6teborg et de Gen\u00e8ve, a publi\u00e9 des \u00e9tudes qui minimisent les effets nocifs du tabagisme passif. Ce chercheur su\u00e9dois \u00e9tait aussi consultant pour\u2026 Philip Morris. La cat\u00e9gorie enfumeurs comprend aussi les n\u00e9ocr\u00e9ationnistes et les climatosceptiques am\u00e9ricains.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-042\/10447-1-eng-GB\/f0052-042.jpg\" width=\"95\" height=\"95\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0052-04\" title=\"f0052-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>La menace de l\u2019invisible<\/b><\/h3><p>Si les dangers potentiels de l\u2019exposition aux nanotechnologies, encore m\u00e9connus, suscitent des inqui\u00e9tudes l\u00e9gitimes, les scientifiques anonymes du collectif grenoblois Pi\u00e8ces et maind\u2019oeuvre refusent toute recherche et tout d\u00e9bat sur les \u00ab nanos \u00bb. Leur credo : <i>\u00ab La technologie est la continuation de la guerre, c\u2019est-\u00e0-dire de la politique, par d\u2019autres moyens. \u00bb<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-052\/10440-1-eng-GB\/f0052-052.jpg\" width=\"336\" height=\"509\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0052-05\" title=\"f0052-05\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Les atteintes aux lois de la nature<\/b><\/h3><p>Le vivant est sacr\u00e9, donc intouchable, parce qu\u2019\u00e0 l\u2019origine de la vie se trouve une \u00ab intelligence sup\u00e9rieure \u00bb. Puissant aux Etats-Unis, ce courant a ses adeptes en France. Jean-Marie Le M\u00e9n\u00e9, pr\u00e9sident de la Fondation J\u00e9r\u00f4me-Lejeune, s\u2019oppose \u00e0 la recherche sur l\u2019embryon humain comme \u00e0 la pilule contraceptive. Jos\u00e9 Bov\u00e9 incarne, lui, le combat des anti-OGM. Lors d\u2019un colloque \u00e0 l\u2019Unesco, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en avait intitul\u00e9 son discours \u00ab En finir avec l\u2019id\u00e9ologie du progr\u00e8s \u00bb. Pierre Rabhi illustre quant \u00e0 lui la religiosit\u00e9 \u00e9cologique.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151802.0349","name":"f0052-01","source":"PIERRE MERIMEE\/R\u00c9A \u2013 CAPMAN\/SIPA \u2013 GUILLAUME COLLET\/SIPA \u2013 DR","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-013\/10468-1-eng-GB\/f0052-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"95","height":"95","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151802.0349","name":"f0052-01","source":"PIERRE MERIMEE\/R\u00c9A \u2013 CAPMAN\/SIPA \u2013 GUILLAUME COLLET\/SIPA \u2013 DR","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-013\/10468-1-eng-GB\/f0052-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"95","height":"95","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151799.7153","name":"f0052-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-052\/10440-1-eng-GB\/f0052-052.jpg","portrait":true,"width":"336","height":"509"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151799.7153","name":"f0052-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-052\/10440-1-eng-GB\/f0052-052.jpg","portrait":false,"width":"336","height":"509"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151800.2892","name":"f0052-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-042\/10447-1-eng-GB\/f0052-042.jpg","portrait":true,"width":"95","height":"95"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151800.2892","name":"f0052-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-042\/10447-1-eng-GB\/f0052-042.jpg","portrait":false,"width":"95","height":"95"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151800.827","name":"f0052-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-032\/10454-1-eng-GB\/f0052-032.jpg","portrait":true,"width":"96","height":"95"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151800.827","name":"f0052-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-032\/10454-1-eng-GB\/f0052-032.jpg","portrait":false,"width":"96","height":"95"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151801.4233","name":"f0052-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-022\/10461-1-eng-GB\/f0052-022.jpg","portrait":true,"width":"95","height":"95"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151801.4233","name":"f0052-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-022\/10461-1-eng-GB\/f0052-022.jpg","portrait":false,"width":"95","height":"95"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"25","folio_number":"52","folio_numbers":"52","pdf_page_index":"52","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0052-013\/10468-1-eng-GB\/f0052-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1149","main_section_id":"57","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151803.2209","title":"La d\u00e9nonciation du progr\u00e8s, un pr\u00eat-\u00e0-penser qui marche","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"THOMAS MAHLER","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0053-012\/10511-1-eng-GB\/f0053-012.jpg\" width=\"143\" height=\"142\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0053-01\" title=\"f0053-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Natacha Polony<\/b><\/p>\n <span class=\"credit\">\nHANNAH ASSOULINE\/OPALE\/LEEMAGE - BALTEL\/SIPA - PHILIPPE MATSAS\/OPALE\/LEEMAGE<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0053-022\/10504-1-eng-GB\/f0053-022.jpg\" width=\"143\" height=\"143\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0053-02\" title=\"f0053-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Eric Zemmour<\/b><\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0053-032\/10497-1-eng-GB\/f0053-032.jpg\" width=\"143\" height=\"143\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0053-03\" title=\"f0053-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Robert Redeker<\/b><\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Il est n\u00e9 au XVIIe si\u00e8cle avec pour parrain Ren\u00e9 Descartes. Adolescent durant les Lumi\u00e8res et \u00e9lev\u00e9 par Condorcet et Kant, il a connu son apog\u00e9e au XIXe si\u00e8cle, entre positivisme, socialisme et lib\u00e9ralisme. Au XXe si\u00e8cle, il a \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 par les virus des totalitarismes et des guerres mondiales, avant de succomber en ce d\u00e9but de XXIe si\u00e8cle, rong\u00e9 par la prise de conscience \u00e9cologique, le relativisme culturel et la d\u00e9shumanisation num\u00e9rique. Tel est, en substance, l\u2019\u00e9loge fun\u00e8bre prononc\u00e9 par le philosophe Robert Redeker dans son nouvel essai, \u00ab Le progr\u00e8s ? Point final \u00bb (1). Le progr\u00e8s, cette <i>\u00ab religion de l\u2019optimisme \u00bb<\/i> dont les pr\u00eatres furent des savants et qui avait pris le relais du christianisme pour faire croire aux soci\u00e9t\u00e9s occidentales que l\u2019Histoire est un salut, y est enterr\u00e9 pour de bon. L\u2019auteur, se pr\u00e9sentant tel Nietzsche en <i>\u00ab m\u00e9decin de la civilisation \u00bb<\/i>, ne semble pas trop malheureux. Bien s\u00fbr, conc\u00e8de-t-il, le cadavre bouge encore, comme un poulet fra\u00eechement s\u00e9par\u00e9 de sa t\u00eate. Mais la d\u00e9pouille ne sait pas o\u00f9 elle va, les avanc\u00e9es scientifiques s\u2019apparentent \u00e0<i>\u00ab un d\u00e9veloppement de l\u2019ignorance \u00bb<\/i> (sic).<\/p>\n<p>Vant\u00e9 par Eric Zemmour, qualifiant Redeker de <i>\u00ab Bossuet \u00bb<\/i>, ce requiem n\u2019est pourtant pas un progr\u00e8s bibliographique sur la question, car il puise largement dans les ouvrages de Pierre-Andr\u00e9 Taguieff. Il est en revanche symptomatique d\u2019un air du temps \u2013 en France, du moins \u2013 ayant fait de la complainte du progr\u00e8s (Boris Vian) sa rengaine pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. Pour un Pascal Bruckner ironisant sur \u00ab Le fanatisme de l\u2019Apocalypse \u00bb, combien de pythies d\u00e9clinistes ? Alain Finkielkraut veut ainsi remplacer le verbe \u00ab changer \u00bb par \u00ab sauver \u00bb. La philosophe Dominique M\u00e9da en appelle \u00e0 se lib\u00e9rer de la mystique de la croissance. Une partie de la gauche, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre historiquement fond\u00e9e sur l\u2019alliance du progr\u00e8s scientifique et de la justice sociale (Jacques Julliard), ne croit plus au progr\u00e8s que sur le plan soci\u00e9tal. Au cin\u00e9ma, les films catastrophes nous pr\u00e9parent aux fl\u00e9aux mill\u00e9naristes annonc\u00e9s par les \u00e9cologistes. Longtemps la cible des r\u00e9actionnaires (Joseph de Maistre) et esth\u00e8tes antimodernes (le <i>\u00ab fanal obscur \u00bb<\/i> et la <i>\u00ab grande barbarie \u00e9clair\u00e9e au gaz \u00bb<\/i> de Baudelaire), le progr\u00e8s est aujourd\u2019hui attaqu\u00e9 sur tous les fronts. Comme le remarquait Taguieff, il n\u2019y a gu\u00e8re plus que les n\u00e9olib\u00e9raux et les <i>\u00ab n\u00e9osocialistes \u00bb<\/i> \u00e0 oser le d\u00e9fendre timidement <i>\u00ab dans un nouveau centre \u00bb<\/i>, euph\u00e9misant le mot \u00ab progr\u00e8s \u00bb en plus acceptables <i>\u00ab modernisation \u00bb, \u00ab r\u00e9forme \u00bb<\/i> et <i>\u00ab adaptation \u00bb<\/i>.<\/p>\n<p>Que faire apr\u00e8s la mort du progr\u00e8s ? Redeker n\u2019y r\u00e9pond pas. On peut bien s\u00fbr avoir la nostalgie d\u2019une id\u00e9e, comme le soulignait le sociologue Robert Nisbet, ayant <i>\u00ab donn\u00e9 plus de force \u00e0 l\u2019espoir humain qu\u2019aucune autre id\u00e9e dans l\u2019histoire occidentale \u00bb<\/i>. On peut aussi retrouver un peu de foi en lisant le best-seller du Canadien Steven Pinker, \u00ab The Better Angels of Our Nature \u00bb (toujours pas traduit), qui, gr\u00e2ce aux statistiques sur le d\u00e9clin de la violence \u00e0 travers les si\u00e8cles, explique que notre \u00e9poque est la plus paisible de l\u2019histoire de l\u2019esp\u00e8ce humaine. Ou on peut revoir le formidable western spatial \u00ab Interstellar \u00bb, ode \u00e0 la science et aux nouvelles fronti\u00e8res, qui rappelle qu\u2019il y a pour l\u2019humanit\u00e9 une catastrophe plus irr\u00e9m\u00e9diable que l\u2019apocalypse \u00e9cologique : celle de ne plus r\u00eaver, la t\u00eate tourn\u00e9e vers les \u00e9toiles.<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>THOMAS MAHLER<\/b><\/p>\n<p>1. Les \u00e9ditions Ovadia, 212 p., 18 \u20ac<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151804.7216","name":"f0053-01","source":"HANNAH ASSOULINE\/OPALE\/LEEMAGE - BALTEL\/SIPA - PHILIPPE MATSAS\/OPALE\/LEEMAGE","caption":"<p><b>Natacha Polony<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0053-012\/10511-1-eng-GB\/f0053-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"143","height":"142","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151804.7216","name":"f0053-01","source":"HANNAH ASSOULINE\/OPALE\/LEEMAGE - BALTEL\/SIPA - PHILIPPE MATSAS\/OPALE\/LEEMAGE","caption":"<p><b>Natacha Polony<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0053-012\/10511-1-eng-GB\/f0053-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"143","height":"142","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151803.3979","name":"f0053-03","source":"","caption":"<p><b>Robert Redeker<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0053-032\/10497-1-eng-GB\/f0053-032.jpg","portrait":true,"width":"143","height":"143"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151803.3979","name":"f0053-03","source":"","caption":"<p><b>Robert Redeker<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0053-032\/10497-1-eng-GB\/f0053-032.jpg","portrait":false,"width":"143","height":"143"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151804.1422","name":"f0053-02","source":"","caption":"<p><b>Eric Zemmour<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0053-022\/10504-1-eng-GB\/f0053-022.jpg","portrait":true,"width":"143","height":"143"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151804.1422","name":"f0053-02","source":"","caption":"<p><b>Eric Zemmour<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0053-022\/10504-1-eng-GB\/f0053-022.jpg","portrait":false,"width":"143","height":"143"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"26","folio_number":"54","folio_numbers":"54","pdf_page_index":"54","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0053-012\/10511-1-eng-GB\/f0053-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1156","main_section_id":"57","ads":[]}]}}