{"section":{"id":"58","description":"","section_name":"SOCI\u00c9T\u00c9","title_color":"FFFFFF","portrait_view":"toc-portrait.html","landscape_view":"toc-landscape.html","stories":[{"id":"zinio_12_100340926_1466151806.1246","title":"\u00ab Je n\u2019ai plus envie de me venger \u00bb","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"ALIX RATOUIS","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"R\u00e9silience. En Belgique, une loi permet aux victimes de rencontrer leur agresseur. R\u00e9cit d\u2019incroyables face-\u00e0-face\u2026","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR ALIX RATOUIS<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0056-013\/10568-1-eng-GB\/f0056-012.jpg\" width=\"365\" height=\"409\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0056-01\" title=\"f0056-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Pardon Deborah, victime d\u2019un cambriolage :<\/b> \u00ab Nous sommes sortis rassur\u00e9s, nous avons eu en face de nous un \u00eatre humain. Il peut changer et s\u2019en sortir. \u00bb <\/p>\n <span class=\"credit\">\n\u00c9RIC HERCHAFT\/REPORTERS-\u00c9A (x 2) - ALIX RATOUIS (x 2)<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0056-023\/10561-1-eng-GB\/f0056-022.jpg\" width=\"367\" height=\"409\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0056-02\" title=\"f0056-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Pascal, le cambrioleur :<\/b> \u00ab Ils m\u2019ont apport\u00e9 la paix, ils m\u2019ont donn\u00e9 une nouvelle vie. \u00bb<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>S<\/b>a voix vibre de col\u00e8re. Dans la salle d\u2019audience du tribunal correctionnel de Lens (Hainaut belge), Deborah, 34 ans, son \u00e9poux \u00e0 son c\u00f4t\u00e9, s\u2019en prend \u00e0 celui qui les a cambriol\u00e9s : <i>\u00ab On travaille comme des damn\u00e9s pour avoir ce qu\u2019on a et vous, en trente secondes, vous nous prenez tout. \u00bb<\/i> Elle raconte leur vie d\u00e9sormais sur le qui-vive, les r\u00e9veils en sursaut la nuit, l\u2019argent qu\u2019il a fallu avancer pour r\u00e9parer la porte du garage, cette semaine o\u00f9 son mari et elle ne sortaient qu\u2019\u00e0 tour de r\u00f4le le temps que la r\u00e9paration s\u2019effectue, la perte d\u2019un DVD sur lequel son professeur de th\u00e9\u00e2tre avait rassembl\u00e9 cinq ann\u00e9es de ses prestations sur sc\u00e8ne. <i>\u00ab C\u2019est comme si on avait pris une partie de ma vie, qu\u2019on l\u2019avait d\u00e9chir\u00e9e en petits morceaux et qu\u2019on les avait mis \u00e0 la poubelle. \u00bb<\/i> Car le professeur est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et toute copie impossible. Mais, le pire, ce sont les photos. Celles de sa petite fille de 1 an stock\u00e9es sur l\u2019ordinateur depuis sa naissance et pas encore imprim\u00e9es. Les seules qui existaient. Dans le box des accus\u00e9s, Pascal, 46 ans, est sans r\u00e9action. Le juge ne parviendra pas \u00e0 en tirer un mot.<\/p>\n<p>Et puis, des mois plus tard, Deborah et son mari re\u00e7oivent une lettre dans laquelle Pascal demande \u00e0 les voir. Le courrier \u00e9mane du service M\u00e9diante, habilit\u00e9 par le minist\u00e8re de la Justice \u00e0 organiser des rencontres entre auteurs et victimes d\u2019infractions en pr\u00e9sence de m\u00e9diateurs.<\/p>\n<p>La Belgique est le seul pays au monde \u00e0 avoir institu\u00e9, en 2005, la possibilit\u00e9, pour les justiciables victimes d\u2019un d\u00e9lit ou d\u2019un crime, d\u2019en rencontrer l\u2019auteur. Sans h\u00e9siter, Deborah et son mari acceptent. Des questions les taraudent : pourquoi leur maison ? ont-ils \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s ? pourquoi avoir frapp\u00e9 le chien, apeur\u00e9 depuis ? Pascal, dans sa lettre, se dit d\u00e9sol\u00e9. Vrai ou pas ? Et puis quel homme est-il ?<\/p>\n<p>En fait, depuis l\u2019audience, Pascal est rong\u00e9 par les remords. Il est revenu furieux dans sa cellule. Sa longue exp\u00e9rience de cambrioleur lui a pourtant rendu famili\u00e8res les salles de tribunal, mais ce jour-l\u00e0, pour la premi\u00e8re fois, il s\u2019est trouv\u00e9 face \u00e0 des parties civiles et a mesur\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s. Il rumine pendant trois jours, son regard s\u2019attarde sur les photos de ses trois enfants affich\u00e9es au mur, il mesure quelle perte repr\u00e9senterait la disparition de ces clich\u00e9s et ce que Deborah peut ressentir : <i>\u00ab Cela m\u2019a an\u00e9anti. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Les nuits pr\u00e9c\u00e9dant la rencontre, l\u2019angoisse le maintient \u00e9veill\u00e9, et c\u2019est en tremblant qu\u2019il entre dans la pi\u00e8ce o\u00f9 l\u2019attendent ses victimes. La rencontre dure trois heures. Pascal parle, il leur dit \u00e0 quel point il s\u2019en veut, il leur explique n\u2019avoir jamais imagin\u00e9, avant de les entendre, les cons\u00e9quences de ses vols. Non, il ne les a pas surveill\u00e9s, non, il n\u2019a pas tap\u00e9 le chien, il aime trop les animaux. Le couple \u00e9coute, lui pose des questions sur son parcours, l\u2019encourage dans son projet de r\u00e9insertion. <i>\u00ab Nous voulions comprendre et nous sommes sortis rassur\u00e9<\/i>, rapporte Deborah, <i>nous avons eu en face de nous un \u00eatre humain. Il peut changer et s\u2019en sortir. \u00bb<\/i> Pascal, quant \u00e0 lui, d\u00e9crit l\u2019une des plus belles rencontres de son existence. <i>\u00ab Ils m\u2019ont apport\u00e9 la paix, ils m\u2019ont donn\u00e9 une nouvelle vie. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>C\u2019est \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 qu\u2019\u00e9mergent dans la plupart des pays europ\u00e9ens les principes d\u2019une justice r\u00e9paratrice, appliqu\u00e9e aux mineurs. La France choisit la mesure de r\u00e9paration p\u00e9nale, qui permet au jeune de rem\u00e9dier au tort qu\u2019il a caus\u00e9 en effectuant un travail d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ; la Belgique, elle, exp\u00e9rimente les rencontres entre les auteurs (mineurs) de d\u00e9lits et leurs victimes. A l\u2019origine de leur mise en place, Antonio Buonatesta, psychologue. En 1998, le minist\u00e8re de la Justice lui demande de transposer son exp\u00e9rience chez les majeurs. La Belgique a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements judiciaires tragiques : l\u2019assassinat de Marc et Corine, en 1992, l\u2019affaire Dutroux, en 1996, ont suscit\u00e9 une vague d\u2019\u00e9motion et mis en lumi\u00e8re la souffrance des familles, \u00e0 laquelle la justice traditionnelle n\u2019apporte pas de r\u00e9ponse. <i>\u00ab Cela questionne la fonction sociale de la justice<\/i>, expose Lucien Nouwynck, avocat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la cour d\u2019appel de Bruxelles. <i>Doitelle seulement punir ou avoir un objectif de r\u00e9tablissement de la paix sociale, en contribuant \u00e0 l\u2019\u00e9vitement de la r\u00e9cidive et \u00e0 un retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre pour les victimes ? \u00bb<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0057-013\/10554-1-eng-GB\/f0057-012.jpg\" width=\"366\" height=\"409\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0057-01\" title=\"f0057-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Apaisement Micheline, victime d\u2019un vol \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 :<\/b> \u00ab C\u2019est plus doux quand j\u2019y repense, il n\u2019y a plus d\u2019agressivit\u00e9. \u00bb<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0057-023\/10547-1-eng-GB\/f0057-022.jpg\" width=\"367\" height=\"409\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0057-02\" title=\"f0057-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Karim, son agresseur :<\/b> \u00ab \u00c7a m\u2019a fait mal au coeur, parce que je ne suis pas un monstre, \u00e7\u2019aurait pu \u00eatre ma m\u00e8re. \u00bb<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p class=\"pullQuote\"><b>Peut-on accepter de rencontrer le meurtrier de l\u2019un de ses proches ? Marina a eu ce courage.<\/b><\/p>\n<p>Quand elle a re\u00e7u le courrier de M\u00e9diante, Micheline, 72 ans, \u00e9tait furieuse. Quatre ans apr\u00e8s le vol de son sac, cette lettre r\u00e9veille ce qu\u2019elle a tent\u00e9 d\u2019oublier : le choc de l\u2019attaque, la tristesse d\u2019avoir perdu ce sac, celui de sa m\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, avec \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur une petite pochette en cuir, souvenir de son p\u00e8re. A la seconde lettre de relance, elle accepte, pourtant, de voir son agresseur. Ancien professeur d\u2019anglais, elle a toujours eu de bons contacts avec les jeunes. <i>\u00ab J\u2019ai accept\u00e9 \u00e0 cause de son \u00e2ge. Il pouvait encore changer. \u00bb<\/i> Pendant le temps qu\u2019ils passent ensemble, elle lui raconte le tort qu\u2019il lui a fait, elle pleure. <i>\u00ab \u00c7a m\u2019a fait mal au coeur,<\/i> dit aujourd\u2019hui Karim, <i>parce que je ne suis pas un monstre, \u00e7\u2019aurait pu \u00eatre ma m\u00e8re. \u00bb<\/i> Il avait besoin d\u2019argent pour sa drogue, c\u2019est tomb\u00e9 sur elle, un hasard. Par principe, elle veut qu\u2019il lui rembourse une petite somme, alors il va prendre un travail en prison. <i>\u00ab \u00c7a m\u2019a calm\u00e9. Je croyais qu\u2019elle allait m\u2019en vouloir \u00e0 vie. Cette femme, je ne vais jamais l\u2019oublier. \u00bb<\/i> Micheline esp\u00e8re avoir servi \u00e0 quelque chose. Son sentiment d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 perdure, mais elle se sent bien mieux : <i>\u00ab C\u2019est plus doux quand j\u2019y repense, il n\u2019y a plus d\u2019agressivit\u00e9. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Pour Micheline et Deborah, la d\u00e9marche \u00e9tait envisageable, parce qu\u2019il ne s\u2019agissait que d\u2019un vol. Mais peut-on accepter de rencontrer le meurtrier de l\u2019un de ses proches ? Marina a eu ce courage. Sa fille a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e viol\u00e9e, morte sur un parking o\u00f9 elle a agonis\u00e9 pendant quatre heures. En sortant de la bo\u00eete o\u00f9 ils venaient de se rencontrer, la jeune fille a accept\u00e9 que son futur meurtrier la raccompagne, une invitation, pour lui, \u00e0 aller plus loin. Il avait bu, il n\u2019a pas aim\u00e9 sa r\u00e9sistance. A son proc\u00e8s, il l\u2019a salie, laissant entendre qu\u2019elle l\u2019avait provoqu\u00e9. Pendant l\u2019\u00e9change, difficile, il murmure que l\u2019attitude de la jeune fille n\u2019\u00e9tait pas ambigu\u00eb. Et c\u2019est cela que voulait entendre Marina.<\/p>\n<p><b>Exorciser.<\/b> Poser des questions qui les hantent, qui n\u2019ont pas trouv\u00e9 leur place dans le proc\u00e8s et auxquelles seul l\u2019auteur des faits peut r\u00e9pondre, exorciser la peur de la rencontre fortuite avec leur agresseur une fois celui-ci lib\u00e9r\u00e9, ou cracher sa haine : autant de raisons qui am\u00e8nent les victimes \u00e0 accepter ces rencontres \u00e9prouvantes. C\u2019est pourquoi les entrevues sont minutieusement pr\u00e9par\u00e9es par les m\u00e9diateurs. Quand l\u2019auteur des faits est demandeur, la victime, au d\u00e9but, a du mal \u00e0 comprendre o\u00f9 se situe son int\u00e9r\u00eat et le soup\u00e7onne du pire : qu\u2019est-ce que cela cache ? Le m\u00e9diateur l\u2019aide alors \u00e0 d\u00e9coder en quoi ce rendez-vous pourrait lui \u00eatre utile. Il v\u00e9rifie ensuite l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit de l\u2019auteur : est-il pr\u00eat \u00e0 entendre ce que son acte a entra\u00een\u00e9 comme effets d\u00e9vastateurs ? <i>\u00ab La m\u00e9diation permet \u00e0 la victime de reprendre la ma\u00eetrise des \u00e9v\u00e9nements qu\u2019elle a subis<\/i>, d\u00e9crypte Antonio Buonatesta. <i>Un processus cl\u00e9 pour sa reconstruction, qui l\u2019aide \u00e0 sortir du statut de victime. \u00bb<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0058-013\/10540-1-eng-GB\/f0058-012.jpg\" width=\"752\" height=\"498\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0058-01\" title=\"f0058-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nILLUSTRATION : BOLL POUR LE POINT<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Lars a bien compris qu\u2019il devra affronter la haine de ce p\u00e8re dont il a renvers\u00e9 le fils de 14 ans. Il \u00e9tait saoul, l\u2019enfant faisait du v\u00e9lo, il est mort. Un drame assorti d\u2019un d\u00e9lit de fuite. L\u2019\u00e9change s\u2019annonce violent. Mais il accepte, car il a peur de sortir de prison, peur de ce p\u00e8re fou de douleur et des copains de l\u2019adolescent qui l\u2019attendent le couteau entre les dents. Le p\u00e8re lui dit en effet son envie de le tuer. <i>\u00ab La victime a pu op\u00e9rer une sorte de vengeance symbolique<\/i>, explique Antonio Buonatesta. <i>C\u2019est fort psychologiquement, un poids sort. \u00bb \u00ab C\u2019est une crapule, mais je n\u2019ai plus envie de me venger \u00bb<\/i>, dira plus tard le p\u00e8re. Lars lui a parl\u00e9 de son grand-p\u00e8re. Ils d\u00e9couvrent qu\u2019il est enterr\u00e9 dans le m\u00eame cimeti\u00e8re que l\u2019adolescent. Ils conviennent de modalit\u00e9s de visite pour ne pas se croiser. Le p\u00e8re renonce \u00e0 l\u2019interdiction de territoire qui emp\u00eache Lars de se rendre dans un centre de formation, compromettant son plan de r\u00e9insertion. Leur accord est transmis au juge d\u2019application des peines.<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab Madame, j\u2019ai besoin de savoir pour continuer \u00e0 vivre. \u00bb Le p\u00e8re d'une victime \u00e0 Michelle Martin, ex-\u00e9pouse de Marc Dutroux.<\/b><\/p>\n<p>La m\u00e9diation permet en fait de couper la relation fantasmatique \u00e0 l\u2019agresseur, dont la place dans la vie et l\u2019imaginaire de la victime devient envahissante. <i>\u00ab Cela m\u2019a soulag\u00e9 de ne pas rester sur cette image de monstre, c\u2019est aussi un \u00eatre humain \u00bb<\/i> : David, 38 ans, a \u00e9t\u00e9 violent\u00e9 pendants trente minutes par trois gar\u00e7ons qui voulaient son code de Carte bleue, puis l\u2019ont abandonn\u00e9 dans un parc apr\u00e8s avoir tent\u00e9 de le violer. Que le meneur ait voulu le rencontrer, qu\u2019il ait r\u00e9pondu \u00e0 ses questions, qu\u2019il lui ait parl\u00e9 de son fils a permis \u00e0 David de le r\u00e9humaniser. <i>\u00ab Cela rend l\u2019auteur moins mena\u00e7ant. Un monstre, lui, n\u2019a rien d\u2019humain \u00bb<\/i>, explique Antonio Buonatesta.<\/p>\n<p><i>\u00ab Je ne pardonne pas, mais je comprends mieux \u00bb<\/i>, disent souvent les victimes. C\u2019est une premi\u00e8re source d\u2019apaisement pour elles. David a d\u00e9couvert que ses agresseurs n\u2019avaient pas eu toutes les chances de leur c\u00f4t\u00e9 dans la vie : <i>\u00ab Je peux maintenant imaginer qu\u2019on d\u00e9rive. \u00bb<\/i> Bien s\u00fbr, parfois, il n\u2019y a rien \u00e0 comprendre. La victime devra faire le deuil d\u2019un sens \u00e0 donner, mais au moins l\u2019incertitude ne la tourmentera plus. Depuis 2000, M\u00e9diante a enregistr\u00e9 11 832 demandes \u2013 70 % proviennent des d\u00e9tenus.<\/p>\n<p><b>Dutroux.<\/b> En ao\u00fbt 2012, la femme la plus honnie de Belgique, Michelle Martin, l\u2019ex-\u00e9pouse de Marc Dutroux, b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une lib\u00e9ration conditionnelle qui soul\u00e8ve l\u2019indignation. Jean-Denis Lejeune, p\u00e8re d\u2019une des petites victimes, interpelle dans la presse celle qui, pour lui, <i>\u00ab est pire que Dutroux \u00bb<\/i>. <i>\u00ab Maintenant que vous n\u2019\u00eates plus sous l\u2019influence de votre ex-mari, allez-vous dire r\u00e9ellement ce qui s\u2019est pass\u00e9 ? Madame, j\u2019ai besoin de savoir pour continuer \u00e0 vivre. Pourquoi ne pas avoir nourri les petites alors que Dutroux vous avait laiss\u00e9 de l\u2019argent pour ce faire ? Et surtout, c\u2019est un p\u00e8re qui vous le demande : comment se comportait ma fille Julie ? Je n\u2019ai pas envie de vous supplier comme les petites ont d\u00fb le faire. Ce n\u2019est pas possible que vous restiez enferm\u00e9e dans votre silence. Ou alors vous n\u2019\u00eates pas un \u00eatre humain. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Mme Martin a r\u00e9pondu. La rencontre a dur\u00e9 quatre heures. Deux ans plus tard, Laurent Goffaux, un des deux m\u00e9diateurs qui a offici\u00e9 durant cet incroyable face-\u00e0-face, fait ce commentaire : <i>\u00ab La nature humaine est positivement \u00e9tonnante. \u00bb<\/i> Il n\u2019en dira pas plus, confidentialit\u00e9 oblige, et Mme Martin non plus, qui s\u2019est engag\u00e9e aupr\u00e8s de M. Lejeune \u00e0 ne rien divulguer du contenu de la m\u00e9diation, comme le fait savoir son avocat, Me Moreau. Quant \u00e0 M. Lejeune, qui, jusque-l\u00e0, s\u2019\u00e9tait beaucoup exprim\u00e9 dans les m\u00e9dias, il se tait d\u00e9sormais. Peut-\u00eatre enfin apais\u00e9 ?.<\/p>\n<h3><b>Trente ans de justice r\u00e9paratrice en Belgique<\/b><\/h3><p><b>1984<\/b> Premi\u00e8res exp\u00e9riences de rencontres entre auteurs mineurs et victimes d\u2019infractions.<\/p>\n<p><b>1994<\/b> Loi sur la m\u00e9diation p\u00e9nale, alternative aux poursuites pour des d\u00e9lits de moins de deux ans d\u2019emprisonnement.<\/p>\n<p><b>1998<\/b> Mise en place du projet pilote de rencontres entre auteurs majeurs et victimes.<\/p>\n<p><b>2000<\/b> Cr\u00e9ation de M\u00e9diante pour la partie francophone de la Belgique.<\/p>\n<p><b>2005<\/b> Loi sur la m\u00e9diation r\u00e9paratrice.<\/p>\n<p><b>2014<\/b> Circulaire du coll\u00e8ge des procureurs organisant l\u2019information \u00e0 tous les stades de la proc\u00e9dure.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151809.1907","name":"f0056-01","source":"\u00c9RIC HERCHAFT\/REPORTERS-\u00c9A (x 2) - ALIX RATOUIS (x 2)","caption":"<p><b>Pardon Deborah, victime d\u2019un cambriolage :<\/b> \u00ab Nous sommes sortis rassur\u00e9s, nous avons eu en face de nous un \u00eatre humain. Il peut changer et s\u2019en sortir. \u00bb <\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0056-013\/10568-1-eng-GB\/f0056-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"365","height":"409","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151809.1907","name":"f0056-01","source":"\u00c9RIC HERCHAFT\/REPORTERS-\u00c9A (x 2) - ALIX RATOUIS (x 2)","caption":"<p><b>Pardon Deborah, victime d\u2019un cambriolage :<\/b> \u00ab Nous sommes sortis rassur\u00e9s, nous avons eu en face de nous un \u00eatre humain. Il peut changer et s\u2019en sortir. \u00bb <\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0056-013\/10568-1-eng-GB\/f0056-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"365","height":"409","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151806.2633","name":"f0058-01","source":"ILLUSTRATION : BOLL POUR LE POINT","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0058-013\/10540-1-eng-GB\/f0058-012.jpg","portrait":true,"width":"752","height":"498"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151806.2633","name":"f0058-01","source":"ILLUSTRATION : BOLL POUR LE POINT","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0058-013\/10540-1-eng-GB\/f0058-012.jpg","portrait":false,"width":"752","height":"498"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151806.9897","name":"f0057-02","source":"","caption":"<p><b>Karim, son agresseur :<\/b> \u00ab \u00c7a m\u2019a fait mal au coeur, parce que je ne suis pas un monstre, \u00e7\u2019aurait pu \u00eatre ma m\u00e8re. \u00bb<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0057-023\/10547-1-eng-GB\/f0057-022.jpg","portrait":true,"width":"367","height":"409"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151806.9897","name":"f0057-02","source":"","caption":"<p><b>Karim, son agresseur :<\/b> \u00ab \u00c7a m\u2019a fait mal au coeur, parce que je ne suis pas un monstre, \u00e7\u2019aurait pu \u00eatre ma m\u00e8re. \u00bb<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0057-023\/10547-1-eng-GB\/f0057-022.jpg","portrait":false,"width":"367","height":"409"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151807.7396","name":"f0057-01","source":"","caption":"<p><b>Apaisement Micheline, victime d\u2019un vol \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 :<\/b> \u00ab C\u2019est plus doux quand j\u2019y repense, il n\u2019y a plus d\u2019agressivit\u00e9. \u00bb<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0057-013\/10554-1-eng-GB\/f0057-012.jpg","portrait":true,"width":"366","height":"409"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151807.7396","name":"f0057-01","source":"","caption":"<p><b>Apaisement Micheline, victime d\u2019un vol \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 :<\/b> \u00ab C\u2019est plus doux quand j\u2019y repense, il n\u2019y a plus d\u2019agressivit\u00e9. \u00bb<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0057-013\/10554-1-eng-GB\/f0057-012.jpg","portrait":false,"width":"366","height":"409"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151808.4477","name":"f0056-02","source":"","caption":"<p><b>Pascal, le cambrioleur :<\/b> \u00ab Ils m\u2019ont apport\u00e9 la paix, ils m\u2019ont donn\u00e9 une nouvelle vie. \u00bb<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0056-023\/10561-1-eng-GB\/f0056-022.jpg","portrait":true,"width":"367","height":"409"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151808.4477","name":"f0056-02","source":"","caption":"<p><b>Pascal, le cambrioleur :<\/b> \u00ab Ils m\u2019ont apport\u00e9 la paix, ils m\u2019ont donn\u00e9 une nouvelle vie. \u00bb<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0056-023\/10561-1-eng-GB\/f0056-022.jpg","portrait":false,"width":"367","height":"409"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"27","folio_number":"56","folio_numbers":"56,57,58","pdf_page_index":"56","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0056-013\/10568-1-eng-GB\/f0056-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1161","main_section_id":"58","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151810.5834","title":"SANT\u00c9 L\u2019ANTICHOLEST\u00c9ROL MIRACLE ?","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"J\u00c9R\u00d4ME VINCENT","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"7 MILLIONS DE FRAN\u00c7AIS SONT CONCERN\u00c9S.","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-012\/10597-1-eng-GB\/f0059-012.jpg\" width=\"444\" height=\"212\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0059-01\" title=\"f0059-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nAP\/SIPA - PETE MAROVICH\/UPI\/MAXPPP - VINCENT THIAN\/AP\/SIPA - TETRA IMAGES\/ANDIA<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>La mise sur le march\u00e9 aux Etats-Unis du Praluent, nouveau m\u00e9dicament contre le cholest\u00e9rol mis au point par Sanofi, fait r\u00eaver les g\u00e9ants de la pharmacie. D\u2019autant qu\u2019un feu vert europ\u00e9en devrait suivre \u00e0 l\u2019automne. Le march\u00e9 des m\u00e9dicaments anticholest\u00e9rol est \u00e9norme : entre 6 et 7 millions de Fran\u00e7ais prennent des statines, le principal produit prescrit, que la S\u00e9curit\u00e9 sociale rembourse chaque ann\u00e9e \u00e0 hauteur de 1,2 milliard d\u2019euros. Sur le plan m\u00e9dical, le Praluent innove. <i>\u00ab Cette mol\u00e9cule fait partie d\u2019une nouvelle classe th\u00e9rapeutique, les anti-PCSK9, dont le mode d\u2019action est diff\u00e9rent \u00bb<\/i>, confirme le professeur de m\u00e9decine et de pharmacologie Christian Funck-Brentano, \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, \u00e0 Paris. Les patients verront leur taux de cholest\u00e9rol baisser. Mais il y a des incertitudes. <i>\u00ab Comme pour les autres anticholest\u00e9rol, il s\u2019agit d\u2019\u00e9tablir si le Praluent r\u00e9duira les accidents cardio-vasculaires au point de faire baisser la mortalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, sans que cette baisse soit an\u00e9antie par une mortalit\u00e9 accrue due \u00e0 des effets nocifs. L\u00e0, il est urgent d\u2019attendre des r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s \u00bb<\/i>, avance Bruno Toussaint, directeur \u00e9ditorial de la revue <i>Prescrire<\/i>. Praluent et ses concurrents annonc\u00e9s conna\u00eetront-ils le m\u00eame succ\u00e8s que les statines et surtout les m\u00eames d\u00e9bordements : prescriptions inutiles et d\u00e9penses indues pour la S\u00e9curit\u00e9 sociale ? Ou subiront-ils le sort du Tr\u00e9daptive ? Cette innovation du colosse Merck Sharp &amp; Dohme faisait certes baisser les graisses sanguines, mais a caus\u00e9 de graves ennuis aux patients. Retir\u00e9e du march\u00e9 en 2013, elle avait pourtant obtenu une autorisation europ\u00e9enne\u2026<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>J\u00c9R\u00d4ME VINCENT<\/b><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151810.7713","name":"f0059-01","source":"AP\/SIPA - PETE MAROVICH\/UPI\/MAXPPP - VINCENT THIAN\/AP\/SIPA - TETRA IMAGES\/ANDIA","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-012\/10597-1-eng-GB\/f0059-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"444","height":"212","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151810.7713","name":"f0059-01","source":"AP\/SIPA - PETE MAROVICH\/UPI\/MAXPPP - VINCENT THIAN\/AP\/SIPA - TETRA IMAGES\/ANDIA","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-012\/10597-1-eng-GB\/f0059-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"444","height":"212","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"28","folio_number":"59","folio_numbers":"59","pdf_page_index":"59","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-012\/10597-1-eng-GB\/f0059-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1168","main_section_id":"58","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151812.0739","title":"IVG Le Planning familial am\u00e9ricain pi\u00e9g\u00e9","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"H\u00c9L\u00c8NE VISSI\u00c8RE","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-022\/10626-1-eng-GB\/f0059-022.jpg\" width=\"338\" height=\"236\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0059-02\" title=\"f0059-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p>Des activistes anti-IVG \u00e0 Washington, en janvier 2015.<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>282<\/b> nouvelles mesures anti-IVG prises depuis 2010.<\/p>\n<p><b>13 %<\/b> d\u2019avortements en moins entre 2008 et 2011.<\/p>\n<p>Aux Etats-Unis, le d\u00e9bat contre l\u2019avortement fait de nouveau rage depuis qu\u2019ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es des vid\u00e9os montrant des responsables du Planning familial en train de discuter de la vente d\u2019organes r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sur des foetus issus d\u2019avortements. Les vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es en cam\u00e9ra cach\u00e9e par les membres d\u2019une association anti-IVG qui se sont fait passer pour les acheteurs d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 biotechnologique. Elles ont beaucoup choqu\u00e9, car c\u2019est un aspect m\u00e9connu du \u00ab business \u00bb de l\u2019avortement, et que la discussion enregistr\u00e9e est sordide. On y parle des diff\u00e9rentes m\u00e9thodes qui pr\u00e9servent le mieux les tissus du foetus et, sur le ton de la plaisanterie, des prix de vente. Le Planning familial, qui conduit quelque 300 000 avortements par an mais fournit aussi de la contraception et des tests de d\u00e9pistage du cancer \u00e0 des femmes \u00e0 revenus modestes, s\u2019est excus\u00e9 du ton des vid\u00e9os, et nie se livrer \u00e0 du trafic d\u2019organes. Le don de foetus \u00e0 la recherche scientifique a pour but de soigner diff\u00e9rentes maladies comme l\u2019Alzheimer ou le Parkinson, et cela se fait, dit-il, avec le consentement des patients et sans b\u00e9n\u00e9fices financiers pour quiconque. L\u2019organisation d\u00e9nonce aussi les anti-IVG, qui depuis des ann\u00e9es font tout pour la pi\u00e9ger. Des \u00e9lus r\u00e9publicains ont demand\u00e9 la fin de ses financements publics, qui repr\u00e9sentent 40 % de son budget.<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>H\u00c9L\u00c8NE VISSI\u00c8RE<\/b><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151812.2465","name":"f0059-02","source":"","caption":"<p>Des activistes anti-IVG \u00e0 Washington, en janvier 2015.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-022\/10626-1-eng-GB\/f0059-022_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"338","height":"236","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151812.2465","name":"f0059-02","source":"","caption":"<p>Des activistes anti-IVG \u00e0 Washington, en janvier 2015.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-022\/10626-1-eng-GB\/f0059-022_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"338","height":"236","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"29","folio_number":"59","folio_numbers":"59","pdf_page_index":"59","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-022\/10626-1-eng-GB\/f0059-022_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1171","main_section_id":"58","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151813.4513","title":"P\u00c9RISCOPE","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-032\/10662-1-eng-GB\/f0059-032.jpg\" width=\"131\" height=\"196\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0059-03\" title=\"f0059-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>Corn\u00e9lien.<\/b> Les membres du CIO, pr\u00e9sid\u00e9 par Thomas Bach <i>(photo)<\/i>, doivent d\u00e9signer, vendredi 31 juillet, \u00e0 Kuala Lumpur, la ville-h\u00f4te des Jeux d\u2019hiver 2022 : P\u00e9kin ou Almaty ? Un choix qui en embarrasse plus d\u2019un au sein de l\u2019institution olympique. La Chine et le Kazakhstan figurent en effet en bas de classement pour le respect des droits de l\u2019homme. Or, depuis la pol\u00e9mique sur les lois russes antihomosexuels aux JO de Sotchi, en 2014, le CIO a fait de cette question l\u2019un de ses crit\u00e8res prioritaires. <b>A. M.<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-042\/10655-1-eng-GB\/f0059-042.jpg\" width=\"131\" height=\"196\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0059-04\" title=\"f0059-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>Coquillages.<\/b> Bruxelles veut priver l\u2019Italie de spaghetti aux <i>vongole<\/i> (palourdes). Un r\u00e8glement europ\u00e9en interdit en effet la p\u00eache des <i>vongole<\/i> de moins de 25 millim\u00e8tres de diam\u00e8tre. Or, en raison de la baisse de salinit\u00e9 de l\u2019eau dans le delta du Po, les coquillages locaux ne d\u00e9passent plus 22 millim\u00e8tres \u00e0 pleine maturit\u00e9. Ce sont 650 bateaux, r\u00e9alisant en temps normal 75 millions d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires, qui sont pratiquement r\u00e9duits au ch\u00f4mage. Et les <i>vongole<\/i> aujourd\u2019hui servies en Italie proviennent en grande partie\u2026 des Philippines. <b>D. D.<\/b><\/p>\n<p><b>Ch\u00e8re la\u00efcit\u00e9<\/b> En condamnant les \u00e9coles catholiques de la ville \u00e0 payer la taxe fonci\u00e8re, la cour de cassation de Livourne a rallum\u00e9 la guerre de l\u2019\u00e9cole libre dans la p\u00e9ninsule. Une victoire pour les tenants de la la\u00efcit\u00e9 ; un camouflet pour l\u2019Eglise italienne, qui menace de fermer ses \u00e9tablissements accueillant 10 % des \u00e9l\u00e8ves transalpins ; et un casse-t\u00eate pour le gouvernement, qui ne sait o\u00f9 trouver les 6 milliards d\u2019euros que co\u00fbterait la scolarisation dans le public de tous les \u00e9l\u00e8ves du priv\u00e9. <b>D. D.<\/b><\/p>\n<p>TOUTE L\u2019ACTUALIT\u00c9 SUR <a href=\"http:\/\/lepoint.fr\" target=\"_self\">lepoint.fr<\/a><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151814.3219","name":"f0059-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-032\/10662-1-eng-GB\/f0059-032_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"131","height":"196","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151814.3219","name":"f0059-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-032\/10662-1-eng-GB\/f0059-032_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"131","height":"196","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151813.7155","name":"f0059-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-042\/10655-1-eng-GB\/f0059-042.jpg","portrait":true,"width":"131","height":"196"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151813.7155","name":"f0059-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-042\/10655-1-eng-GB\/f0059-042.jpg","portrait":false,"width":"131","height":"196"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"30","folio_number":"59","folio_numbers":"59","pdf_page_index":"59","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0059-032\/10662-1-eng-GB\/f0059-032_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1174","main_section_id":"58","ads":[]}]}}