{"section":{"id":"60","description":"","section_name":"CULTURE","title_color":"FFFFFF","portrait_view":"toc-portrait.html","landscape_view":"toc-landscape.html","stories":[{"id":"zinio_12_100340926_1466151827.6079","title":"Le dernier kamikaze","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"S\u00c9BASTIEN FALLETTI","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"A 18 ans, Senri Nagasue \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 sacrifier sa vie. Aujourd\u2019hui, il ne veut rien oublier. Rencontre exclusive au Japon.","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR S\u00c9BASTIEN FALLETTI, ENVOY\u00c9 SP\u00c9CIAL \u00c0 KYUSHU<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0066-013\/10862-1-eng-GB\/f0066-012.jpg\" width=\"191\" height=\"870\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0066-01\" title=\"f0066-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>M\u00e9moire.<\/b> Extrait d\u2019une des nombreuses lettres de kamikazes envoy\u00e9es \u00e0 leurs proches, expos\u00e9es au mus\u00e9e de Chiran.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nNORIKO HAYASHI\/PANOS-R\u00c9A - NORIKO HAYASHI\/PANOS-R\u00c9A POUR LE POIN<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>I<\/b>l est 10 heures et demie, un matin moite \u00e0 Kyushu. Le vieil homme exige sa deuxi\u00e8me bi\u00e8re Kirin d\u2019un coup de menton p\u00e9remptoire. Sa fille, Masako, 56 ans, courb\u00e9e en deux, pr\u00e9sente une canette sur un plateau. <i>\u00ab Mon p\u00e8re, c\u2019est un vrai samoura\u00ef. Il m\u2019engueule tout le temps \u00bb<\/i> explique la ma\u00eetresse de maison. Dans ce pavillon de la banlieue de Fukuoka, elle s\u2019occupe de son p\u00e8re, t\u00eatu, de 88 ans. Une relation difficile, jusqu\u2019\u00e0 la d\u00e9couverte d\u2019un secret de famille. <i>\u00ab J\u2019ai appris qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 kamikaze lorsqu\u2019il a commenc\u00e9 son blog, \u00e0 70 ans. C\u2019\u00e9tait incroyable. Cela a chang\u00e9 mon regard sur lui \u00bb<\/i>, explique la petite dame. Sur le clich\u00e9, Senri Nagasue affiche une morgue pleine de d\u00e9fi, engonc\u00e9 dans sa combinaison de pilote c\u00f4tel\u00e9e de laine. Il pose fi\u00e8rement aux c\u00f4t\u00e9s de ses camarades, des couvertures noires en toile de fond. <i>\u00ab J\u2019ai appris ensuite qu\u2019il s\u2019agissait de tirer nos portraits en vue de nos fun\u00e9railles. C\u2019est l\u00e0 que j\u2019ai saisi que j\u2019\u00e9tais devenu un kamikaze. Mon heure \u00e9tait arriv\u00e9e \u00bb<\/i> nous d\u00e9clare Nagasue, qui raconte pour la premi\u00e8re fois son histoire \u00e0 un \u00e9tranger.<\/p>\n<p>Il a 18 ans lorsque son officier sup\u00e9rieur l\u2019affecte \u00e0 l\u2019unit\u00e9 Tokko (la Haute Police sp\u00e9ciale), \u00e0 Shizuoka, au pied du mont Fuji, en avril 1945. L\u2019arm\u00e9e imp\u00e9riale, exsangue, se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019ultime sacrifice pour repousser un d\u00e9barquement am\u00e9ricain<i>.<\/i> Deux ans plus t\u00f4t, l\u2019adolescent avait rejoint l\u2019a\u00e9ronavale pour accomplir son r\u00eave d\u2019enfance : devenir pilote. <i>\u00ab L\u2019avion est plus lourd que l\u2019air, tu dois en devenir le ma\u00eetre \u00bb<\/i> lui explique son instructeur. Ses ma\u00eetres posent avant le d\u00e9collage, le regard droit sous leur casque de cuir, sur ce clich\u00e9 jauni qu\u2019il garde comme une relique. <i>\u00ab Au premier rang, ils sont tous morts. Quel g\u00e2chis ! C\u2019\u00e9taient de formidables pilotes, et on les a envoy\u00e9s se suicider dans des sabots \u00bb<\/i> peste Nagasue, les yeux pliss\u00e9s comme des meurtri\u00e8res. Comme son h\u00e9ros, l\u2019officier Nakashi, parti s\u2019\u00e9craser au large des \u00eeles Kerama, dans le brasier d\u2019Okinawa.<\/p>\n<p>Chaque jour de cet \u00e9t\u00e9 meurtrier, Nagasue s\u2019entra\u00eene \u00e0 pr\u00e9cipiter son vieux Shiragiku, charg\u00e9 de 200 kilos de bombes, contre un porte-avions am\u00e9ricain, selon le meilleur angle. Son unit\u00e9 doit se contenter de ce lourd appareil au nom pr\u00e9monitoire : \u00ab Chrysanth\u00e8me blanc \u00bb. <i>\u00ab Nous devions voler toute la nuit pour \u00e9chapper \u00e0 la chasse puis attaquer \u00e0 la lumi\u00e8re de l\u2019aube \u00bb<\/i> raconte l\u2019octog\u00e9naire en encha\u00eenant sa troisi\u00e8me bi\u00e8re. Les entra\u00eenements, l\u2019attente dans les baraquements sont \u00e9puisants. <i>\u00ab Le soir, seul dans mon lit, le doute m\u2019envahissait. Je ressentais une \u00e9motion visc\u00e9rale : je ne veux pas mourir. Mais il \u00e9tait impossible de partager cette peur, d\u2019\u00e9mettre la moins r\u00e9serve \u00bb<\/i> confie Nagasue.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0067-023\/10855-1-eng-GB\/f0067-022.jpg\" width=\"1211\" height=\"1097\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0067-02\" title=\"f0067-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>H\u00e9ros.<\/b> Le kamikaze Senri Nagasue, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9 de 88 ans, posait en 1945 aux c\u00f4t\u00e9s de ses camarades pilotes. Une grande partie d\u2019entre eux ont p\u00e9ri en mission suicide.<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0067-013\/10848-1-eng-GB\/f0067-012.jpg\" width=\"721\" height=\"1301\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0067-01\" title=\"f0067-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Dans le Japon de Hiro-Hito, personne ne met en doute les ordres imp\u00e9riaux. Questionner, c\u2019est trahir. <i>\u00ab Pour les Occidentaux, la vie vaut plus que tout. Mais, pour les Japonais, le sens de la mission passe en premier \u00bb<\/i> explique Katsuro Ueno, directeur du mus\u00e9e de la Paix \u00e0 Chiran, construit sur une ancienne base de d\u00e9part pr\u00e8s de Kagoshima, d\u2019o\u00f9 439 pilotes ont d\u00e9coll\u00e9 pour toujours. <i>\u00ab La soumission fait partie du caract\u00e8re japonais \u00bb<\/i> explique Masako en \u00e9pluchant des carottes. Le fant\u00f4me de Michel Houellebecq plane dans la cuisine.<\/p>\n<p>Mais pas celui de Yukio Mishima, \u00e9crivain nationaliste tourment\u00e9 par l\u2019esprit de sacrifice jusqu\u2019\u00e0 commettre son seppuku, se tranchant le ventre d\u2019un coup de sabre en 1970. <i>\u00ab Nous n\u2019avions rien \u00e0 voir avec \u00e7a. Le samoura\u00ef se suicide pour r\u00e9parer une faute. Nous n\u2019avions rien fait de mal \u00bb<\/i> affirme Nagasue, qui a fait toute sa carri\u00e8re dans la Force maritime d\u2019autod\u00e9fense japonaise.<\/p>\n<p><b>Devoir.<\/b> Malgr\u00e9 la censure de l\u2019\u00e9poque, les derni\u00e8res lettres des Tokko disent les dilemmes de gamins d\u00e9chir\u00e9s entre devoir et soif de vie. <i>\u00ab Ma ch\u00e8re Chieko, ne pense plus \u00e0 moi. Je n\u2019existe plus dans le monde r\u00e9el. Mais laisse-moi t\u2019\u00e9crire une derni\u00e8re fois mon d\u00e9sir\u2026\u00bb<\/i> \u00e9crit \u00e0 sa fianc\u00e9e, Toshio Anazawa, 23 ans. Elle recevra la lettre quatre jours apr\u00e8s son d\u00e9collage. <i>\u00ab Il faut laisser l\u2019\u00e9motion du kamikaze vous gagner. Ce sont des humains, avec leur peur \u00bb<\/i> explique Yamaki Satoshi, qui veille sur les lettres du mus\u00e9e. Beaucoup sont adress\u00e9es \u00e0 la m\u00e8re, dans un monde marqu\u00e9 par la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 paternelle.<\/p>\n<p>Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des films \u00e0 succ\u00e8s ont contribu\u00e9 \u00e0 humaniser les kamikazes aupr\u00e8s de l\u2019opinion nipponne. \u00ab The Eternal Zero \u00bb, notamment, raconte le dilemme d\u2019un pilote tiraill\u00e9 entre l\u2019amour de sa femme et son devoir. La geste nationaliste s\u2019estompe au profit de l\u2019innocence d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e. <i>\u00ab Avant je les voyais comme des h\u00e9ros, d\u00e9sormais ce sont des humains \u00bb<\/i> confie Tanabe, 38 ans, boulevers\u00e9 par sa visite au mus\u00e9e de Chiran.<\/p>\n<p>L\u2019heure du d\u00e9jeuner approche, Nagasue tr\u00e9pigne, puis l\u00e2che le morceau. <i>\u00ab Je me fichais du pays et de l\u2019empereur. La seule chose qui comptait \u00e9tait de prot\u00e9ger ma famille. Je pensais que les Am\u00e9ricains allaient les tuer \u00bb<\/i> explique le v\u00e9t\u00e9ran. Il y a soixante-dix ans, le 15 ao\u00fbt 1945, le jeune homme est convoqu\u00e9 par ses sup\u00e9rieurs. On lui annonce l\u2019impensable : l\u2019empereur renonce \u00e0 la lutte. <i>\u00ab Ce fut un soulagement \u00e9norme : je me suis dit, je suis sauv\u00e9, je ne vais pas mourir. \u00bb<\/i> Longtemps, il a cru avoir \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par les b\u00e2tons d\u2019encens que sa m\u00e8re avait plac\u00e9s au temple shinto pour sa survie. En r\u00e9alit\u00e9, il doit sa vie \u00e0 son affectation \u00e0 la d\u00e9fense de Tokyo, rendue inutile par la fin de la guerre du Pacifique.<\/p>\n<p>Aujourd\u2019hui, Nagasue regarde le pass\u00e9 en face. Mais il fustige les attentats-suicides de l\u2019Etat islamique. <i>\u00ab Nous attaquions des cibles militaires. Eux, je ne les comprends pas. \u00bb<\/i> Sur son ordinateur, post\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019autel d\u00e9di\u00e9 aux culte des anc\u00eatres, il r\u00e9colte patiemment les souvenirs des derniers survivants de Tokko. Pour les g\u00e9n\u00e9rations futures. <i>\u00ab C\u2019est la fin de ma vie, je n\u2019ai rien \u00e0 dire \u00bb<\/i> a calligraphi\u00e9 Yoshio Itsui, 32 ans, d\u2019un trait lapidaire \u00e0 l\u2019encre de Chine, avant de d\u00e9coller.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151829.7534","name":"f0066-01","source":"NORIKO HAYASHI\/PANOS-R\u00c9A - NORIKO HAYASHI\/PANOS-R\u00c9A POUR LE POIN","caption":"<p><b>M\u00e9moire.<\/b> Extrait d\u2019une des nombreuses lettres de kamikazes envoy\u00e9es \u00e0 leurs proches, expos\u00e9es au mus\u00e9e de Chiran.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0066-013\/10862-1-eng-GB\/f0066-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"191","height":"870","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151829.7534","name":"f0066-01","source":"NORIKO HAYASHI\/PANOS-R\u00c9A - NORIKO HAYASHI\/PANOS-R\u00c9A POUR LE POIN","caption":"<p><b>M\u00e9moire.<\/b> Extrait d\u2019une des nombreuses lettres de kamikazes envoy\u00e9es \u00e0 leurs proches, expos\u00e9es au mus\u00e9e de Chiran.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0066-013\/10862-1-eng-GB\/f0066-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"169","height":"768","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151827.7771","name":"f0067-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0067-013\/10848-1-eng-GB\/f0067-012.jpg","portrait":true,"width":"721","height":"1301"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151827.7771","name":"f0067-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0067-013\/10848-1-eng-GB\/f0067-012.jpg","portrait":false,"width":"721","height":"1301"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151828.6713","name":"f0067-02","source":"","caption":"<p><b>H\u00e9ros.<\/b> Le kamikaze Senri Nagasue, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9 de 88 ans, posait en 1945 aux c\u00f4t\u00e9s de ses camarades pilotes. Une grande partie d\u2019entre eux ont p\u00e9ri en mission suicide.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0067-023\/10855-1-eng-GB\/f0067-022.jpg","portrait":true,"width":"1211","height":"1097"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151828.6713","name":"f0067-02","source":"","caption":"<p><b>H\u00e9ros.<\/b> Le kamikaze Senri Nagasue, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9 de 88 ans, posait en 1945 aux c\u00f4t\u00e9s de ses camarades pilotes. Une grande partie d\u2019entre eux ont p\u00e9ri en mission suicide.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0067-023\/10855-1-eng-GB\/f0067-022.jpg","portrait":false,"width":"1211","height":"1097"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"34","folio_number":"66","folio_numbers":"66,67,68","pdf_page_index":"66","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0066-013\/10862-1-eng-GB\/f0066-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1197","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151830.9749","title":"Comment les Japonais ont invent\u00e9 le kamikaze","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"F.-G. L.","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"<p>La sc\u00e8ne primitive a lieu sur la base de Mabalacat, au nord des Philippines, le 25 octobre 1944. L\u2019amiral Onishi Takijiro, conscient du d\u00e9s\u00e9quilibre in\u00e9luctable des forces \u00e0 l\u2019avantage des Am\u00e9ricains, vient de demander \u00e0 une escadrille d\u2019ex\u00e9cuter une mission sans retour. <i>\u00ab C\u2019est une premi\u00e8re dans l\u2019histoire militaire de l\u2019humanit\u00e9 \u00bb<\/i> \u00e9crivent Constance Sereni et Pierre-Fran\u00e7ois Souyri dans \u00ab Kamikazes \u00bb. En fait, la loyaut\u00e9 nationaliste radicale des <i>tokkotai<\/i> (\u00ab unit\u00e9s d\u2019attaque sp\u00e9ciales \u00bb) a \u00e9merg\u00e9 peu \u00e0 peu avec la fondation de l\u2019Etat japonais moderne, en 1868. D\u00e8s 1905, lors de la guerre russo-japonaise, les premi\u00e8res tactiques d\u2019attaque suicidaire sont mises en place. La propagande d\u00e9crit les soldats comme des <i>\u00ab balles humaines \u00bb<\/i> des projectiles de chair sans volont\u00e9 propre, guid\u00e9s par l\u2019empereur. Apr\u00e8s Pearl Harbor, l\u2019\u00e9tat-major \u00e9dicte un <i>\u00ab code de conduite du combattant \u00bb<\/i> encourag\u00e9 \u00e0 se suicider s\u2019il est fait prisonnier, et diffuse films, livres abreuvant l\u2019inconscient collectif\u2026 A la fin de la guerre, les comportements de r\u00e9sistance suicidaire, parmi les soldats comme chez les civils, imposent l\u2019id\u00e9e du <i>gyokusai,<\/i> le \u00ab joyau bris\u00e9 \u00bb, car, selon un texte classique, <i>\u00ab il vaut mieux partir comme un joyau qui se brise que de vivre comme une vulgaire poterie intacte \u00bb<\/i><\/p>\n<p class=\"byline\"><b>F.-G. L.<\/b><\/p>\n<p>A lire : \u00ab Kamikazes \u00bb, de C. Sereni et P.-F. Souyri (Flammarion, 256 p., 22 \u20ac), et \u00ab Le Japon en guerre \u00bb, de H. Taya Cook et T. Cook (de Fallois, 554 p., 22 \u20ac).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"35","folio_number":"66","folio_numbers":"66","pdf_page_index":"66","thumbnail":null,"color":"FFFFFF","real_id":"1202","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151831.5628","title":"Dombasle, la reine Audace","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"MARIE-FRAN\u00c7OISE LECL\u00c8RE","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Cet \u00e9t\u00e9, elle r\u00e9ussit le grand \u00e9cart entre \u00ab La Traviata \u00bb et le rockabilly. Arielle est unique !","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR MARIE-FRAN\u00c7OISE LECL\u00c9RE<\/b><\/p>\n<p><b>J<\/b>ambes interminables gain\u00e9es de cuissardes noires, taille fine corset\u00e9e de popeline blanche, ainsi appara\u00eet Arielle Dombasle en cet apr\u00e8s-midi de juillet, belle et singuli\u00e8re. Surtout, il y a ce charme rare, la douceur du visage et du ton, le regard bleu qui s\u2019\u00e9merveille, de grands rires parfois et l\u2019humour qui toujours affleure, l\u2019\u00e9l\u00e9gance m\u00eame. Des images d\u00e9filent, Arielle chez Eric Rohmer, Raul Ruiz ou J\u00e9r\u00f4me Savary, Arielle au Crazy Horse, Arielle \u00ab Glamour \u00e0 mort \u00bb, Arielle Sissi, Arielle Marlene ou Lana Turner, Arielle actrice, cin\u00e9aste, meneuse de revue, chanteuse, Arielle en ses m\u00e9tamorphoses, \u00e9clectique, inclassable, unique.<\/p>\n<p>On aura compris que la Dombasle ma\u00eetrise superbement l\u2019art de surprendre et de n\u2019\u00eatre jamais l\u00e0 o\u00f9 on l\u2019attend. Preuve suppl\u00e9mentaire, son \u00e9t\u00e9 musical : tandis que continue la tourn\u00e9e 2015 \u00ab Op\u00e9ra en plein air \u00bb, pour laquelle elle a mis en sc\u00e8ne \u00ab La Traviata \u00bb de Verdi (1), elle d\u00e9voile un single de \u00ab French Kiss \u00bb (2), un album, son huiti\u00e8me, concoct\u00e9 avec le quatuor anglo-helv\u00e9tique The Hillbilly Moon Explosion. Passer ainsi du drame romantique au rock\u2019n\u2019roll, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment au rockabilly, n\u2019est-ce pas, comment dire, bizarre ? un peu fou ? Elle r\u00e9pond passions, rencontres, envie d\u2019explorer des univers diff\u00e9rents, plaisir, libert\u00e9<\/p>\n<p><b>Pin-up.<\/b> Benjamin Patou, le producteur, est venu la chercher, sans doute, dit-elle, \u00e0 cause de son film \u00ab Opium \u00bb, une com\u00e9die musicale dans l\u2019esprit de Cocteau sortie en 2013 o\u00f9 elle \u00e9voquait les amours tragiques du po\u00e8te avec Radiguet. Comment aurait-elle r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 un op\u00e9ra qui parle d\u2019amour, de mort et de r\u00e9demption, repr\u00e9sent\u00e9 dans des sites historiques comme les Invalides ou le ch\u00e2teau de Fontainebleau ? Pour la Traviata, la \u00ab D\u00e9voy\u00e9e \u00bb, <i>\u00ab la catin qui devient une sainte \u00bb<\/i> elle a repouss\u00e9 son incursion sur les territoires du rock des <i>Fifties,<\/i> originellement pr\u00e9vue pour le mois de mai.<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>Passer du drame romantique au rock\u2019n\u2019roll, n\u2019est-ce pas, comment dire, bizarre ? un peu fou ? Elle r\u00e9pond passions, rencontres, plaisir, libert\u00e9\u2026<\/b><\/p>\n<p>Si l\u2019op\u00e9ra lui sied, on la voyait, avouons-le, moins dans le monde du rockabilly. <i>Bad boy<\/i> et pin-up, banane, gomina et blouson sur le dos, \u00e9tait-ce bien son genre ? C\u2019\u00e9tait oublier l\u2019audace qui l\u2019a nagu\u00e8re pouss\u00e9e \u00e0 reprendre Judy Garland ou Billie Holiday, \u00e0 collaborer avec Philippe Katerine et Era, \u00e0 chanter Luis Mariano en duo avec Roberto Alagna. L\u00e0 encore, elle parle rencontre, \u00e9voque un concert de Hillbilly Moon Explosion en 2013, et, entre elle et Oliver Baroni ou Emanuela Hutter, <i>\u00ab une sympathie imm\u00e9diate \u00bb<\/i>. Ce qui la s\u00e9duit le plus chez les quatre de Zurich ? <i>\u00ab Leur authenticit\u00e9. Ils restituent impeccablement la force du early rock\u2019n\u2019roll. Mieux, ils la vivent, look adapt\u00e9, d\u00e9cor de m\u00eame, pas de t\u00e9l\u00e9vision, une vieille Chevrolet. Chez eux, c\u2019est une question d\u2019esth\u00e9tique, et d\u2019\u00e9thique. \u00bb<\/i> Tr\u00e8s vite, ils se d\u00e9couvrent des go\u00fbts communs, Chuck Berry, Little Richard, Jerry Lee Lewis, et d\u00e9cident de travailler ensemble.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0069-013\/10913-1-eng-GB\/f0069-012.jpg\" width=\"1059\" height=\"714\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0069-01\" title=\"f0069-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Sauvage.<\/b> Arielle Dombasle, ici en studio avec deux membres de Hillbilly Moon Explosion, pr\u00e9pare la sortie de son huiti\u00e8me album, \u00ab French Kiss \u00bb.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nALEXANDRE ISARD POUR LE POINT<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Cette musique qui a travers\u00e9 le temps \u2013 souvenez-vous de ces jeunes Blancs rebelles, sans cause naturellement, qui horrifiaient les bien-pensants \u2013, elle l\u2019a red\u00e9couverte \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019aube des ann\u00e9es 80, lors d\u2019un premier revival emmen\u00e9 par les Stray Cats et les Cramps. Et elle et nous ne l\u2019avons plus quitt\u00e9e, voyez Tarantino, voyez le succ\u00e8s du rock vintage. Mais qu\u2019on ne confonde pas, il n\u2019y aura sur ce \u00ab French Kiss \u00bb que deux reprises (une de Gainsbourg, l\u2019autre de Lesley Gore). Pour le reste, des compositions r\u00e9centes et r\u00e9arrang\u00e9es. Ainsi de la <i>\u00ab murder ballad \u00bb<\/i> \u00ab My Love for Evermore \u00bb qu\u2019Arielle interpr\u00e8te avec Nicolas Ker, le chanteur de Poni Hoax. Ou de \u00ab Johnny Are You Gay ? \u00bb qui conte, sur le mode espi\u00e8gle, les interrogations d\u2019une jeune amoureuse face aux chemises de satin noir et aux d\u00e9hanchements de son Johnny.<\/p>\n<p>On insiste encore : d\u2019o\u00f9 lui vient ce go\u00fbt pour la musique ? Elle raconte l\u2019enfance au Mexique, la musique omnipr\u00e9sente, Prokofiev, Chopin, Poulenc ou le twist, les disques que son p\u00e8re rapporte des Etats-Unis, les m\u00e9lodrames et les s\u00e9ries B de la RKO. Elle parle aussi d\u2019une jeune femme morte \u00e0 34 ans d\u2019un cancer, sa m\u00e8re. Et elle dit ceci : <i>\u00ab Je vis la vie r\u00eav\u00e9e de ma m\u00e8re. \u00bb<\/i> Le secret de ce \u00ab French Kiss \u00bb serait-il l\u00e0 ? Un hommage \u00e0 la teen-ager que fut aussi celle-ci ?<\/p>\n<p>Ensuite sont venus les ann\u00e9es de solf\u00e8ge, les cours de danse, de th\u00e9\u00e2tre et de chant, un labeur intense sur cette voix, <i>\u00ab cheval fou \u00e0 dresser afin de pouvoir entrer dans tous les styles \u00bb<\/i>. Mais, l\u00e0, les bonnes mani\u00e8res commandent de ne pas souligner. On restera donc sur quelques images : Arielle <i>\u00ab enfant passablement agit\u00e9e \u00bb<\/i> Arielle <i>\u00ab au pays des 36 000 volont\u00e9s \u00bb<\/i> Arielle ivre de libert\u00e9 qui ne se refuse rien, vraiment rien.<\/p>\n<p>1. <a href=\"http:\/\/www.operaenpleinair.com\" target=\"_self\">www.operaenpleinair.com<\/a><\/p>\n<p>2. Sortie de l\u2019album le 2 octobre. Concerts pr\u00e9vus \u00e0 La Cigale et au Bus Palladium.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151831.6898","name":"f0069-01","source":"ALEXANDRE ISARD POUR LE POINT","caption":"<p><b>Sauvage.<\/b> Arielle Dombasle, ici en studio avec deux membres de Hillbilly Moon Explosion, pr\u00e9pare la sortie de son huiti\u00e8me album, \u00ab French Kiss \u00bb.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0069-013\/10913-1-eng-GB\/f0069-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"518","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151831.6898","name":"f0069-01","source":"ALEXANDRE ISARD POUR LE POINT","caption":"<p><b>Sauvage.<\/b> Arielle Dombasle, ici en studio avec deux membres de Hillbilly Moon Explosion, pr\u00e9pare la sortie de son huiti\u00e8me album, \u00ab French Kiss \u00bb.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0069-013\/10913-1-eng-GB\/f0069-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"1024","height":"690","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"36","folio_number":"68","folio_numbers":"68,69","pdf_page_index":"68","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0069-013\/10913-1-eng-GB\/f0069-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1204","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151833.532","title":"L\u2019ogre Dubois","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"THOMAS MAHLER","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Nous avons pass\u00e9 une journ\u00e9e dans le repaire de l\u2019elficologue, mi-Peter Pan, mi-Capitaine Crochet. R\u00e9cit.","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR THOMAS MAHLER<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0070-013\/10949-1-eng-GB\/f0070-012.jpg\" width=\"663\" height=\"870\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0070-01\" title=\"f0070-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nARTHUR RACKHAM\/COSTA\/LEEMAGE<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>R<\/b>endez-vous \u00e9tait fix\u00e9 en gare d\u2019Aulnoye-Aymeries, dans le bassin de la Sambre. <i>\u00ab Le premier qui reconna\u00eet l\u2019autre a gagn\u00e9 \u00bb<\/i> nous avait-il d\u00e9fi\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone. Le jeu est fauss\u00e9 : avec sa cape noire, ses bottes (de sept lieues ?) et son look oscillant entre Gandalf et Long John Silver, Pierre Dubois ne passe gu\u00e8re inaper\u00e7u. A peine install\u00e9 dans sa voiture, ce conteur \u00e0 barbe blanche se lance : <i>\u00ab Vous \u00eates originaire de quelle r\u00e9gion ? D\u2019Alsace ? Ah ! Erckmann-Chatrian\u2026 C\u2019est gourmand, riche, pas comme l\u2019\u00e9criture blanche des portables d\u2019aujourd\u2019hui\u2026 \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Ecrivain prolixe, sc\u00e9nariste de BD, animateur radio, \u00e9g\u00e9rie du dessinateur Joann Sfar et conf\u00e9rencier d\u00e9bonnaire, notre h\u00f4te du jour est avant tout le premier elficologue fran\u00e7ais, \u00e9minent sp\u00e9cialiste du \u00ab petit peuple \u00bb. Partant d\u2019une blague pour r\u00e9pondre \u00e0 un journaliste qui le questionnait sur sa profession, l\u2019appellation a fait flor\u00e8s. A tel point que les enfants lui \u00e9crivent pour se renseigner sur le cursus \u00e0 suivre afin d\u2019obtenir un dipl\u00f4me d\u2019elficologie.<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab En Angleterre, j\u2019ai vu un poney mettre bas sur une tombe. Nous, nos cimeti\u00e8res ressemblent \u00e0 des parkings. \u00bb<\/b> Pierre Dubois<\/p>\n<p>Apr\u00e8s la travers\u00e9e du bocage de l\u2019Avesnois, voici la ferme que ce contrebandier de fantastique a transform\u00e9e en Auberge de la Jama\u00efque. Envahi par des butins vari\u00e9s, le salon a des allures de caverne d\u2019Ali Baba gothique : branchage r\u00e9colt\u00e9 sur la tombe de Rob Roy, olifant, succube en porte-jarretelles avec chapeau de sorci\u00e8re, statuettes de pixies ou de vampires, loupe de Sherlock Holmes, sabre d\u2019abordage, <i>dirk<\/i> \u2013 le poignard local \u2013 des Highlands\u2026 On frissonne devant un pan de la biblioth\u00e8que consacr\u00e9 \u00e0 Jack l\u2019Eventreur. Et on h\u00e9site \u00e0 suivre l\u2019ogre Dubois quand il nous invite \u00e0 monter dans un grenier tr\u00e8s hant\u00e9 regorgeant d\u2019innombrables grimoires, d\u2019exemplaires de <i>\u00ab ghost stories \u00bb<\/i>, de BD des ann\u00e9es 50, d\u2019un th\u00e9\u00e2tre miniature, de gants de chevalier et d\u2019un tr\u00f4ne sculpt\u00e9 dans le bois. Aurions-nous d\u00fb semer des petits cailloux sur notre chemin ? Mais, une fois install\u00e9 devant sa chemin\u00e9e, une pipe \u00e0 la main, le conteur ensorcelle vite son Hansel de journaliste. Sa voix chaude \u00e9voque le f\u00e9minisme des f\u00e9es ou l\u2019Angleterre \u00e9ternelle de Lewis Carroll, Walter Scott et Robert Stevenson, contr\u00e9e qui n\u2019a pas renonc\u00e9 aux myst\u00e8res de son patrimoine. <i>\u00ab L\u2019Angleterre, c\u2019est un autre \u00e9tat d\u2019esprit. L\u00e0-bas, j\u2019ai vu un poney mettre bas sur une tombe. Nous, nos cimeti\u00e8res ressemblent \u00e0 des parkings et nos jardins sont taill\u00e9s au cordeau. C\u2019est terrible, ce manque de fantaisie. \u00bb<\/i> L\u2019elficologue a appr\u00e9ci\u00e9 l\u2019\u00e9cole des sorciers de \u00ab Harry Potter \u00bb, preuve que la magie n\u2019a pas d\u00e9sert\u00e9 la jeunesse. En revanche, ne lui parlez surtout pas d\u2019<i>heroic fantasy<\/i> ou du \u00ab Seigneur des anneaux \u00bb. <i>\u00ab J\u2019aime bien le bonhomme, mais pas l\u2019oeuvre. C\u2019est tr\u00e8s teuton et lourdingue sur le bien et le mal. La religion catholique de Tolkien l\u2019a h\u00e9las coinc\u00e9. \u00bb<\/i> Son truc \u00e0 lui, ce n\u2019est pas les donjons et dragons, mais la travers\u00e9e du miroir. <i>\u00ab Comme dans \u201cLe grand Meaulnes\u201d, j\u2019aime la fronti\u00e8re entre le r\u00e9el et le merveilleux, le moment o\u00f9 on bascule de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Anar, pa\u00efen et \u00e9cologique. Il \u00e9tait une fois le jeune Dubois, qui, patronyme oblige, fait ses premiers pas \u00e0 la lisi\u00e8re de la for\u00eat ardennaise. <i>\u00ab Mes parents ne me racontaient pas d\u2019histoires. Mon p\u00e8re, dessinateur industriel, n\u2019\u00e9tait pas dans l\u2019imagination. Mais je sentais la for\u00eat, ses parfums, ce que j\u2019appelle l\u2019esprit du lieu. \u00bb<\/i> A 5 ans, un d\u00e9m\u00e9nagement dans les corons de Valenciennes le prive de son Sherwood. <i>\u00ab Il me restait un petit jardin qui est devenu ma jungle, mon \u00eele au tr\u00e9sor. Ce besoin de r\u00eaverie vient de l\u00e0. Je parlais aux plantes, les arbres \u00e9taient mes amis. \u00bb<\/i> Les affiches de cin\u00e9ma, les bo\u00eetes de tabac et les ombres au plafond de la buanderie nourrissent aussi un imaginaire de plus en plus d\u00e9brid\u00e9. L\u2019enfant solitaire d\u00e9teste en revanche l\u2019\u00e9cole, institution peu favorable \u00e0 la r\u00eaverie. <i>\u00ab L\u2019instruction civique transforme les gamins en petits robots, alors qu\u2019il leur faut des contes initiatiques. Nos anciens ont expliqu\u00e9 la nature qu\u2019ils ne comprenaient pas par la mythologie. Apr\u00e8s, \u00e7a s\u2019est g\u00e2ch\u00e9 avec les religions et les dogmes. Mais, derri\u00e8re chaque fleur, il y a toujours de la po\u00e9sie. \u00bb<\/i> Adolescent, il ambitionne de devenir tueur \u00e0 gages, mais un psychologue l\u2019oriente judicieusement vers les Beaux-Arts. Sa rencontre avec le <i>\u00ab chasseur de l\u00e9gendes \u00bb<\/i> et ma\u00eetre du fantastique Claude Seignolle le pousse finalement vers la collecte de folklore. A travers la France, il moissonne dictons et croyances qui alimentent d\u2019abord ses \u00e9missions de radio, puis ses \u00ab Encyclop\u00e9dies \u00bb, publi\u00e9es aux \u00e9ditions Ho\u00ebbeke, sommes sur les lutins, les f\u00e9es ou les elfes. Des cr\u00e9atures abord\u00e9es dans un esprit anar, pa\u00efen et \u00e9cologique. <i>\u00ab Autrefois, quand on labourait un champ, il fallait laisser un petit coin en friche pour permettre aux f\u00e9es \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 la nature \u2013 de vivre. Maintenant, on empoisonne la terre. Quant aux trolls, ils \u00e9taient l\u00e0 pour nous pr\u00e9venir qu\u2019il ne faut pas construire trop pr\u00e8s des rivi\u00e8res pour \u00e9viter les inondations. \u00bb<\/i> Le merveilleux sert aussi de refuge quand la r\u00e9alit\u00e9 n\u2019a rien d\u2019un conte. Le barde se fait plus grave pour \u00e9voquer le fant\u00f4me de sa fille ou le mortel accident de voiture de sa promise quelques heures avant la c\u00e9r\u00e9monie de mariage. <i>\u00ab Conan Doyle est le p\u00e8re du plus rationnel des d\u00e9tectives. Mais, apr\u00e8s la mort de son fils, il s\u2019est tourn\u00e9 vers le spiritisme. J. M. Barrie est, lui, marqu\u00e9 par la disparition de son fr\u00e8re lorsque lui avait 6 ans. Il ne grandira jamais, y trouvant son inspiration pour \u201cPeter Pan\u201d\u2026 \u00bb<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0071-013\/10942-1-eng-GB\/f0071-012.jpg\" width=\"1211\" height=\"967\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0071-01\" title=\"f0071-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Collecteur de folklore.<\/b> Pierre Dubois chez lui, au coeur de l\u2019hiver avesnois. \u00ab Quand je serai grand, je serai pasteur fou dans le Dartmoor \u00bb, dit-il.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nJEAN-MICHEL ANDR\u00c9\/R\u00c9A POUR LE POINT<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Le temps de faire une pause avec des flamiches arros\u00e9es de houblon belge, et le festin narratif reprend. On le questionne sur la part obscure de son oeuvre, qui cohabite avec d\u2019innocents ouvrages pour la jeunesse. Dans ses f\u00e9roces \u00ab Contes de crimes \u00bb et \u00ab Comptines assassines \u00bb, il d\u00e9tourne les \u00ab Il \u00e9tait une fois \u00bb de notre enfance, rhabillant le Chat bott\u00e9 en tueur en s\u00e9rie ou faisant de Cendrillon la victime d\u2019un prince lubrique. Dans \u00ab God Save The Crime \u00bb, c\u2019est un aust\u00e8re chirurgien victorien qui, au contact d\u2019une nymphette, se lance dans une surench\u00e8re morbido-\u00e9rotique\u2026 Le sympathique docteur \u00e8s elfes masquerait-il un Mister Hyde ? <i>\u00ab Le blanc ne va pas sans le noir. Il faut apprivoiser ses monstres. \u00bb<\/i> Ce d\u2019Alembert de la f\u00e9erie sait trop bien que Peter Pan, loin de la version \u00e9dulcor\u00e9e de Disney, est indissociable du Capitaine Crochet. Fin limier, il d\u00e9fend m\u00eame la th\u00e8se que le gar\u00e7on qui ne voulait pas grandir n\u2019est autre que Jack l\u2019Eventreur, <i>\u00ab ce qui expliquerait pourquoi on ne l\u2019a jamais arr\u00eat\u00e9 \u00bb<\/i>. Des gouttes de sueur s\u2019accumulent sur notre front. Reverra-t-on la lumi\u00e8re du jour ? Mais Pierre Dubois, \u00e0 peine septuag\u00e9naire, nous rassure au terme de cette journ\u00e9e initiatique : contrairement au tr\u00e8s angoissant h\u00e9ros de Barrie \u00e9ternellement coinc\u00e9 dans son Pays imaginaire, lui compte bien devenir un adulte respectable : <i>\u00ab Je r\u00e9p\u00e8te souvent que, quand je serai grand, je serai pasteur fou dans le Dartmoor \u00bb<\/i>\u2026<\/p>\n<p>Dernier livre paru : \u00ab Le royaume du Nord et des trolls \u00bb (Ho\u00ebbeke, 128 p., 28,50 \u20ac).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151834.4816","name":"f0070-01","source":"ARTHUR RACKHAM\/COSTA\/LEEMAGE","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0070-013\/10949-1-eng-GB\/f0070-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"663","height":"870","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151834.4816","name":"f0070-01","source":"ARTHUR RACKHAM\/COSTA\/LEEMAGE","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0070-013\/10949-1-eng-GB\/f0070-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"585","height":"768","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151833.7192","name":"f0071-01","source":"JEAN-MICHEL ANDR\u00c9\/R\u00c9A POUR LE POINT","caption":"<p><b>Collecteur de folklore.<\/b> Pierre Dubois chez lui, au coeur de l\u2019hiver avesnois. \u00ab Quand je serai grand, je serai pasteur fou dans le Dartmoor \u00bb, dit-il.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0071-013\/10942-1-eng-GB\/f0071-012.jpg","portrait":true,"width":"1211","height":"967"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151833.7192","name":"f0071-01","source":"JEAN-MICHEL ANDR\u00c9\/R\u00c9A POUR LE POINT","caption":"<p><b>Collecteur de folklore.<\/b> Pierre Dubois chez lui, au coeur de l\u2019hiver avesnois. \u00ab Quand je serai grand, je serai pasteur fou dans le Dartmoor \u00bb, dit-il.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0071-013\/10942-1-eng-GB\/f0071-012.jpg","portrait":false,"width":"1211","height":"967"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"37","folio_number":"70","folio_numbers":"70,71","pdf_page_index":"70","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0070-013\/10949-1-eng-GB\/f0070-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1207","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151835.7555","title":"Cinq histoires anti-jeux vid\u00e9o !","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"VIOLAINE DE MONTCLOS","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Votre pr\u00e9ado a du mal \u00e0 d\u00e9crocher de sa console ? Mettez-lui un de ces romans entre les mains. Effet magique !","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR VIOLAINE DE MONTCLOS<\/b><\/p>\n<p><b>I<\/b>ls ont 10, 12, 14 ans, commencent \u00e1 rechigner devant les balades en montagne, s\u2019ennuient \u00e1 la plage, tournent en rond e ans le jardin... Une solution ? Des livres, evidemment. Mais, attention, pas de r\u00e9cits soci\u00e9taux ni psychologisants, pas de \u00ab Moi, Sarah, coll\u00e9gienne et anorexique \u00bb, mais du souffle, de l\u2019aventure, du d\u00e9paysement ! Dans la tres abondante, inventive et in\u00e9gale litt\u00e9rature contemporaine pour la jeunesse, choisissez des titres qui feront rever vos enfants, mettez le cap sur le grand large, l\u2019Histoire ou le fantastique, transportez- les ! Avec un peu de chance, ces r\u00e9cits leur donneront meme envie, \u00e1 nouveau, de jouer... Et \u00e1 vous quelques (petites) heures de tranquillit\u00e9...<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0072-022\/11006-1-eng-GB\/f0072-022.jpg\" width=\"1211\" height=\"823\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0072-02\" title=\"f0072-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Rescap\u00e9e du naufrage<\/b><\/h3><p>Le 7 mai 1915, au large de l\u2019Irlande, le paquebot \u00ab Lusitania \u00bb \u00e9tait torpill\u00e9 par un sous-marin allemand. Des centaines de passagers p\u00e9rirent, mais quelques-uns r\u00e9chapp\u00e8rent au naufrage. C\u2019est l\u2019histoire de l\u2019une de ces jeunes survivantes que le romancier anglais Michael Morpurgo, auteur du \u00ab Royaume de Kensuk\u00e9 \u00bb, raconte dans \u00ab Le myst\u00e8re de Lucy Lost \u00bb. L\u2019atmosph\u00e8re de l\u2019archipel des Scilly battu par les vents, l\u2019\u00e9nigme de cette jeune fille d\u00e9couverte par une famille de p\u00eacheurs et qui ne se souvient plus de rien, le grondement de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, dans laquelle s\u2019engageront bient\u00f4t les Etats-Unis. Si vos enfants commencent ce livre, n\u2019essayez m\u00eame pas de les tra\u00eener \u00e0 la plage\u2026<\/p>\n<p>\u00ab Le myst\u00e8re de Lucy Lost \u00bb, de Michael Morpurgo (Gallimard Jeunesse, 15,50 \u20ac, 448 p.).<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0072-012\/10999-1-eng-GB\/f0072-012.jpg\" width=\"501\" height=\"401\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0072-01\" title=\"f0072-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>L\u2019esclave rebelle<\/b><\/h3><p>Elyssa est une esclave d\u2019origine carthaginoise, mais Marcellus, haut dignitaire romain, l\u2019aime, l\u2019affranchit et l\u2019\u00e9pouse. Or Marcellus, en mission secr\u00e8te \u00e0 Carthage, est assassin\u00e9. Eplor\u00e9e, la jeune femme d\u00e9cide de reprendre l\u2019ordre de mission de Marcellus et s\u2019embarque pour Carthage. Son obsession : lever le myst\u00e8re qui entoure la mort de son \u00e9poux. L\u2019auteur de la fascinante saga \u00ab Sublutetia \u00bb livre l\u00e0 une formidable plong\u00e9e dans l\u2019Antiquit\u00e9, dont il r\u00e9\u00e9crit le cours. F\u00e9minisme, esclavage, piraterie et secrets d\u2019Etat. Un r\u00e9cit passionnant. \u00ab Elyssa de Carthage \u00bb, d\u2019Eric Senabre, illustrations de Rapha\u00ebl Gauthey (Didier Jeunesse, 14,20 \u20ac, 242 p.).<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0073-012\/10992-1-eng-GB\/f0073-012.jpg\" width=\"429\" height=\"295\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0073-01\" title=\"f0073-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Une inqui\u00e9tante m\u00e9tamorphose<\/b><\/h3><p>Mila, Tristan et Ludovic ont \u00e9t\u00e9 mordus par des chiens sauvages. Depuis l\u2019attaque, les trois amis d\u2019enfance se transforment de loin en loin, eux aussi, en animaux. Que faire de cette sauvagerie qui brusquement les habite ? Comment ma\u00eetriser cette animalit\u00e9 dont chacun des adolescents semble faire un usage diff\u00e9rent ? Et comment \u00e9chapper \u00e0 cette louve qui les traque ? Peut-\u00eatre quelques nuits d\u2019insomnie en perspective. Mais comme il est bon d\u2019avoir peur ! \u00ab La voix de la meute \u00bb, de Ga\u00efa Guasti (Thierry Magnier, 14,50 \u20ac, 260 p.).<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0073-022\/10985-1-eng-GB\/f0073-022.jpg\" width=\"607\" height=\"606\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0073-02\" title=\"f0073-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Lib\u00e9r\u00e9e, d\u00e9livr\u00e9e\u2026 pirate !<\/b><\/h3><p>Le r\u00eave de Hilary, c\u2019est de devenir pirate, mais deux obstacles se dressent sur son chemin. 1. Hilary est une jeune fille. 2. Hilary est une jeune fille de bonne famille, dont le p\u00e8re, le tr\u00e8s honorable amiral Westfield, est le plus redout\u00e9 chasseur de pirates de tous les temps. Mais on ne r\u00e9siste pas longtemps \u00e0 sa destin\u00e9e\u2026 Hilary s\u2019\u00e9chappe du pensionnat o\u00f9 elle se meurt d\u2019ennui pour se mettre au service du pirate Jasper Fletcher. Une aventure qui l\u2019am\u00e8nera \u00e0 croiser le chemin de la marine royale. Et donc celui de son propre p\u00e8re. \u00ab La tr\u00e8s honorable ligue des pirates (ou presque) \u00bb, de Caroline Carlson, traduit de l\u2019anglais (Etats-Unis) par Bee Formentelli (Bayard Jeunesse, 13,90 \u20ac, 474 p.).<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0073-032\/10978-1-eng-GB\/f0073-032.jpg\" width=\"1211\" height=\"680\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0073-03\" title=\"f0073-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Enlev\u00e9s par des hommes-loups<\/b><\/h3><p>Ceux qui adulent la dr\u00f4lerie et l\u2019\u00e9criture vive et fluide de Jean-Philippe Arrou-Vignod, ceux qui ont aim\u00e9 \u00ab Magnus Million et le dortoir des cauchemars \u00bb, dont ce livre est la suite, et d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale tous les m\u00f4mes qui tomberont sur \u00ab Mimsy Pocket et les enfants sans nom \u00bb vont passer quelques heures de pur bonheur. Dans cette grande fresque fantastique, il est question d\u2019enfants des rues enlev\u00e9s par des hommesloups, d\u2019un fascinant grand-duch\u00e9 de Sillyrie plein de fant\u00f4mes et de for\u00eats glac\u00e9es, d\u2019un monast\u00e8re perch\u00e9 sur un inaccessible promontoire\u2026 D\u00e9paysement garanti. \u00ab Mimsy Pocket et les enfants sans nom \u00bb, de Jean-Philippe Arrou-Vignod (Gallimard Jeunesse, 14,90 \u20ac, 336 p.).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151839.1723","name":"f0072-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0072-022\/11006-1-eng-GB\/f0072-022_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"522","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151839.1723","name":"f0072-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0072-022\/11006-1-eng-GB\/f0072-022_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"1024","height":"696","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151835.9147","name":"f0073-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0073-032\/10978-1-eng-GB\/f0073-032.jpg","portrait":true,"width":"1211","height":"680"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151835.9147","name":"f0073-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0073-032\/10978-1-eng-GB\/f0073-032.jpg","portrait":false,"width":"1211","height":"680"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151836.8729","name":"f0073-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0073-022\/10985-1-eng-GB\/f0073-022.jpg","portrait":true,"width":"607","height":"606"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151836.8729","name":"f0073-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0073-022\/10985-1-eng-GB\/f0073-022.jpg","portrait":false,"width":"607","height":"606"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151837.6188","name":"f0073-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0073-012\/10992-1-eng-GB\/f0073-012.jpg","portrait":true,"width":"429","height":"295"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151837.6188","name":"f0073-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0073-012\/10992-1-eng-GB\/f0073-012.jpg","portrait":false,"width":"429","height":"295"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151838.4072","name":"f0072-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0072-012\/10999-1-eng-GB\/f0072-012.jpg","portrait":true,"width":"501","height":"401"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151838.4072","name":"f0072-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0072-012\/10999-1-eng-GB\/f0072-012.jpg","portrait":false,"width":"501","height":"401"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"38","folio_number":"72","folio_numbers":"72,73","pdf_page_index":"72","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0072-022\/11006-1-eng-GB\/f0072-022_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1211","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151840.7119","title":"Les confessions d\u2019un avocat de l\u00e9gende","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"FRAN\u00c7OIS-GUILLAUME LORRAIN","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Maurice Gar\u00e7on consignait chaque soir sa perception du Paris occup\u00e9. Un \u00ab Journal \u00bb de guerre incisif et brillant.","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR FRAN\u00c7OIS-GUILLAUME LORRAIN<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0074-013\/11035-1-eng-GB\/f0074-012.jpg\" width=\"788\" height=\"559\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0074-01\" title=\"f0074-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Plaidoirie.<\/b> En 1947, Maurice Gar\u00e7on d\u00e9ploie tout son talent pour d\u00e9fendre Ren\u00e9 Hardy, r\u00e9sistant accus\u00e9 de trahison.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nBETTMANN\/CORBIS<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>I<\/b>l n\u2019y a pas de grand homme pour son valet de chambre, \u00e9crivait Goethe. Y en a-t-il pour un avocat ? En lisant le f\u00e9roce \u00ab Journal 1939-1945 \u00bb \u2013 de guerre, donc \u2013 d\u2019un des plus c\u00e9l\u00e8bres d\u2019entre eux, Maurice Gar\u00e7on, on peut en douter. Le d\u00e9fenseur des \u00e9diteurs et des auteurs est rest\u00e9 dans les m\u00e9moires pour avoir plaid\u00e9 la cause de Jean-Jacques Pauvert, qui avait os\u00e9 publier Sade dans les trop sages ann\u00e9es de la IVe R\u00e9publique. Il avait aussi obtenu la relaxe de Ren\u00e9 Hardy dans l\u2019affaire Jean Moulin. On avait eu ses paroles. On ignorait ses \u00e9crits. Dans Paris tra\u00eenent encore quelques tr\u00e9sors inconnus. Pascal Fouch\u00e9, sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9dition pendant la guerre, et Pascale Froment, biographe de Ren\u00e9 Bousquet, en ont exhum\u00e9 un : 43 cahiers qui courent de 1912 \u00e0 1967. Ils en ont extrait 700 pages qui couvrent les ann\u00e9es du conflit \u00e0 Paris, terrifiante com\u00e9die humaine.<\/p>\n<p class=\"pullQuote\"><b>Gar\u00e7on ne s\u2019illusionne en rien sur les affreuses vanit\u00e9s de ce milieu intellectuel qui continue \u00e0 manoeuvrer malgr\u00e9 et avec l\u2019Allemand.<\/b><\/p>\n<p>La guerre fut propice au genre du journal, ce lieu du retrait : L\u00e9autaud, Jouhandeau, Galtier-Boissi\u00e8re\u2026 Ce Gar\u00e7on-l\u00e0 donnait dans l\u2019impertinence. Lorsque la Soci\u00e9t\u00e9 des gens de lettres lui demanda quatre portraits de tra\u00eetres \u00e0 comparer avec de Gaulle, il proposa l\u2019Allemand Clausewitz ! Apr\u00e8s avoir butin\u00e9 la journ\u00e9e dans le Tout-Paris en prosternation devant l\u2019occupant, l\u2019abeille rentrait tard le soir rue de l\u2019Eperon pour d\u00e9poser ces choses vues et entendues.<\/p>\n<p>Nul souci de plaire ou de d\u00e9plaire. Ni collaborateur ni r\u00e9sistant \u2013 la voix haut perch\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle insupportait ce grand plaideur \u2013, l\u2019avocat du communiste Gabriel P\u00e9ri, du ministre juif Georges Mandel, mais aussi de Sacha Guitry, a su se tenir en observation. Le poste \u00e9tait bon. Exemple de cette libert\u00e9 : celui qui d\u00e9testait \u00e9galement P\u00e9tain, qu\u2019il qualifiait de <i>\u00ab vieille coquette boursoufl\u00e9e \u00bb<\/i> note \u00e0 la date du 28 avril 1945 que, s\u2019il avait \u00e0 le d\u00e9fendre, ce dont Dieu le garde, il commencerait sa plaidoirie en rappelant aux juges qu\u2019ils avaient pr\u00eat\u00e9 serment de fid\u00e9lit\u00e9 au Mar\u00e9chal, qui se pr\u00e9sentait donc devant eux avec une confiance enti\u00e8re. <i>\u00ab Je pr\u00e9sume que les magistrats feraient une dr\u00f4le de gueule. \u00bb<\/i> L\u2019ironie est meurtri\u00e8re.<\/p>\n<p><b>Paris nocturne<\/b>. Dans l\u2019intimit\u00e9 retrouv\u00e9e, l\u2019avocat se fait procureur. Gar\u00e7on ne s\u2019illusionne en rien sur la nature humaine, sa bassesse, les petits arrangements entre amis, les affreuses vanit\u00e9s de ce Paris intellectuel qui continue \u00e0 manoeuvrer malgr\u00e9 et avec l\u2019Allemand. Hant\u00e9, comme tant de ses contemporains, par la d\u00e9b\u00e2cle de 1940 \u2013 il soul\u00e8ve souvent l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un suicide possible de la France, d\u2019une politique du pire maniganc\u00e9e par des militaires que le Front populaire avait \u00e9coeur\u00e9s \u2013, il campe magnifiquement le Paris nocturne, devenu \u00ab foire pour les vainqueurs \u00bb, traverse un bordel hors du temps transform\u00e9 en maison d\u2019abattage, observe un d\u00e9fil\u00e9 allemand sur les Champs, le 9 juillet 1941, acclam\u00e9 par la foule fran\u00e7aise, cite cette r\u00e9plique du Cid, <i>\u00ab la honte de mourir sans avoir combattu \u00bb<\/i> qui incite le pr\u00e9fet de police \u00e0 modifier le programme de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise pour y faire jouer de pr\u00e9f\u00e9rence\u2026 \u00ab Le malade imaginaire \u00bb. On se r\u00e9gale de ses anecdotes comme de ses portraits d\u2019ambiance.<\/p>\n<p><i>\u00ab La guerre est finie, mais tout le monde a le sentiment que les emb\u00eatements vont commencer \u00bb<\/i> \u00e9crit-il \u00e0 la derni\u00e8re page. L\u2019apr\u00e8s-guerre le verra entrer d\u00e8s 1946 \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, objectif qu\u2019il n\u2019avait cess\u00e9 de poursuivre pendant la guerre<\/p>\n<p>\u00abJournal 1939-1945 \u00bb, de Maurice Gar\u00e7on (Fayard\/Les Belles Lettres, 704 p., 35 \u20ac).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151840.9187","name":"f0074-01","source":"BETTMANN\/CORBIS","caption":"<p><b>Plaidoirie.<\/b> En 1947, Maurice Gar\u00e7on d\u00e9ploie tout son talent pour d\u00e9fendre Ren\u00e9 Hardy, r\u00e9sistant accus\u00e9 de trahison.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0074-013\/11035-1-eng-GB\/f0074-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"545","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151840.9187","name":"f0074-01","source":"BETTMANN\/CORBIS","caption":"<p><b>Plaidoirie.<\/b> En 1947, Maurice Gar\u00e7on d\u00e9ploie tout son talent pour d\u00e9fendre Ren\u00e9 Hardy, r\u00e9sistant accus\u00e9 de trahison.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0074-013\/11035-1-eng-GB\/f0074-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"788","height":"559","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"39","folio_number":"74","folio_numbers":"74","pdf_page_index":"74","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0074-013\/11035-1-eng-GB\/f0074-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1218","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151842.9601","title":"Le cool sera le genre humain","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"MARINE DE TILLY","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-012\/11064-1-eng-GB\/f0075-012.jpg\" width=\"141\" height=\"193\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0075-01\" title=\"f0075-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Jean-Marie Durand.<\/b><\/p>\n <span class=\"credit\">\nEMMANUEL ROBERT-ESPALIEU\/OPALE\/LEEMAGE - GUIDO CREPAX\/ACTES SUD BD<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>L<\/b>es Grecs voulaient \u00eatre sages, l\u2019homme 3.0 veut \u00eatre cool. Le premier cool de l\u2019Histoire fut Miles Davis quand, en 1957, il lan\u00e7a \u00e0 la face du monde l\u2019album \u00ab The Birth of the Cool \u00bb. Depuis, il y en eut quelques autres : Duke Ellington, Paul Newman, le Big Lebowski\u2026 Si l\u2019on s\u2019accorde volontiers sur les d\u00e9positaires du prestigieux label, il s\u2019av\u00e8re moins \u00e9vident d\u2019en d\u00e9finir l\u2019id\u00e9e m\u00eame. <i>\u00ab Le mot glisse dans nos mains comme il fond dans la bouche \u00bb<\/i> \u00e9crit Jean-Marie Durand, qui signe cet essai \u00e9difiant. Mati\u00e8re mouvante, liquide, aussi ronde que sa graphie, mot pi\u00e9g\u00e9, mot f\u00e9tiche, mot absurde et mot de passe, le cool est un appel, une tentation, une attitude lav\u00e9e de tout sens tragique, <i>\u00ab d\u00e9tach\u00e9e de tout y compris de son d\u00e9tachement \u00bb<\/i> aurait dit Maurice Blanchot. Quoi qu\u2019il en soit, \u00eatre cool est universellement cool, et cette volont\u00e9 capte quelque chose de l\u2019esprit du temps. Le monde va mal, la coolitude pourrait \u00eatre son salut. Elle d\u00e9sarme les agressifs, d\u00e9passe les controverses, pr\u00e9vient les dangers, soutient les faibles, elle ne fait pas d\u2019histoires et laisse cooler le temps \u2013<i>\u00ab On n\u2019est pas bien, l\u00e0, paisibles, \u00e0 la fra\u00eeche, d\u00e9contract\u00e9s du gland ? \u00bb<\/i> disait Depardieu \u00e0 Dewaere dans \u00ab Les valseuses \u00bb \u2013, c\u2019est un recours, un secours, plus qu\u2019un \u00e9tat d\u2019esprit : une id\u00e9ologie.<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>MARINE DE TILLY<\/b><\/p>\n<p>\u00ab Le cool dans nos veines. Histoire d\u2019une sensibilit\u00e9\u00bb, de Jean-Marie Durand (Robert Laffont, 234 p., 18 \u20ac).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151843.1801","name":"f0075-01","source":"EMMANUEL ROBERT-ESPALIEU\/OPALE\/LEEMAGE - GUIDO CREPAX\/ACTES SUD BD","caption":"<p><b>Jean-Marie Durand.<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-012\/11064-1-eng-GB\/f0075-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"141","height":"193","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151843.1801","name":"f0075-01","source":"EMMANUEL ROBERT-ESPALIEU\/OPALE\/LEEMAGE - GUIDO CREPAX\/ACTES SUD BD","caption":"<p><b>Jean-Marie Durand.<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-012\/11064-1-eng-GB\/f0075-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"141","height":"193","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"40","folio_number":"75","folio_numbers":"75","pdf_page_index":"75","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-012\/11064-1-eng-GB\/f0075-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1221","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151844.7324","title":"Tous les secrets de Crepax","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"ROMAIN BRETHES","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-022\/11093-1-eng-GB\/f0075-022.jpg\" width=\"213\" height=\"412\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0075-02\" title=\"f0075-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>C<\/b>r\u00e9ateur de la sublime Valentina (pendant transalpin de notre Barbarella), Guido Crepax est surtout connu pour avoir adapt\u00e9 les chefs-d\u2019oeuvre de la litt\u00e9rature \u00e9rotique que sont \u00ab Justine \u00bb, \u00ab La V\u00e9nus \u00e0 la fourrure \u00bb ou \u00ab Histoire d\u2019O \u00bb, dont l\u2019\u00e9dition italienne comprend les seuls textes jamais \u00e9crits sur la bande dessin\u00e9e par Roland Barthes et Alain Robbe-Grillet. Mais l\u2019oeuvre de ce ma\u00eetre italien du noir et blanc comportait encore des tr\u00e9sors cach\u00e9s, que d\u00e9voile cette tr\u00e8s belle \u00e9dition, en particulier une adaptation toute personnelle de \u00ab Dr. Jekyll et Mr. Hyde \u00bb<i>(ci-contre)<\/i>, o\u00f9 le double diabolique se perd dans de savantes orgies, ainsi qu\u2019un floril\u00e8ge de l\u2019\u00ab Histoire de ma vie \u00bb de Casanova, o\u00f9 l\u2019on voit notamment le libertin enseigner l\u2019art d\u00e9licat de d\u00e9guster des hu\u00eetres \u00e0 deux. Pour (re)d\u00e9couvrir les enchev\u00eatrements de chairs filiformes et fragiles, les visages qui oscillent entre l\u2019hi\u00e9ratisme et la br\u00e8ve jouissance, et le plaisir incomparable que procure, dixit Barthes, <i>\u00ab la logique voluptueuse de la narration \u00bb<\/i> crepaxienne<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>ROMAIN BRETHES<\/b><\/p>\n<p>\u00ab Dr. Jekyll et Mr. Hyde \u00bb (d\u2019apr\u00e8s R. L. Stevenson), suivi du \u00ab Tour d\u2019\u00e9crou \u00bb (H. James), des \u00ab Trois enqu\u00eates du chevalier Dupin \u00bb (E. A. Poe), d\u2019\u00ab Histoire de ma vie \u00bb (G. Casanova), de Guido Crepax (Actes Sud BD, 208 p., 26,80 \u20ac).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151845.032","name":"f0075-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-022\/11093-1-eng-GB\/f0075-022_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"213","height":"412","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151845.032","name":"f0075-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-022\/11093-1-eng-GB\/f0075-022_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"213","height":"412","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"41","folio_number":"75","folio_numbers":"75","pdf_page_index":"75","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-022\/11093-1-eng-GB\/f0075-022_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1224","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151846.4008","title":"Au-dessus du volcan","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"C. O.-D.-B.","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-042\/11129-1-eng-GB\/f0075-042.jpg\" width=\"106\" height=\"178\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0075-04\" title=\"f0075-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>C\u2019est le petit poche \u00e0 offrir \u00e0 ceux \u00e0 qui\u2026 vous ne savez pas quoi offrir. Etgar Keret, cela fait un bout de temps qu\u2019on vous dit ici que c\u2019est le gar\u00e7on \u00e0 lire. Depuis qu\u2019avec \u00ab La colo de Kneller \u00bb il taillait \u00e0 son pays, Isra\u00ebl, un \u00e9trange costume d\u2019Arlequin, mi-chemise hawa\u00efenne mi-gilet pare-balles. Si une roquette peut te tomber dessus, \u00e0 quoi \u00e7a sert de faire la vaisselle ? Voil\u00e0 l\u2019une des questions que se pose l\u2019\u00e9crivain dans \u00ab Sept ann\u00e9es de bonheur \u00bb (Points Seuil, 6,50 euros), titre renvoyant \u00e0 la p\u00e9riode b\u00e9nie de sa vie o\u00f9, apr\u00e8s la naissance de son fils et avant la mort de son p\u00e8re, il fut les deux, un p\u00e8re et un fils. Une autobiographie ? Si on veut. Mais tir\u00e9e en rafale de chroniques qui donnent la mesure de ce que cela fait au cerveau de vivre dans un pays o\u00f9 il se passe tant de choses que \u00e7a a forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 sc\u00e9naris\u00e9\u2026 Le jour, il est au parc avec son fils (3 ans), et une maman lui demande si le petit veut faire l\u2019arm\u00e9e. La nuit, il r\u00eave qu\u2019Ahmadinejad lui dit qu\u2019il l\u2019aime, dans un yiddish impeccable. On a h\u00e2te, oui, vraiment h\u00e2te de lire ce qu\u2019il va \u00e9crire sur les accords de Vienne avec l\u2019Iran<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>C. O.-D.-B.<\/b><\/p>\n<h3><b>Les meilleures ventes de la Fnac xFnac\/Le Point du 20 au 23 juillet 2015<\/b><\/h3>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-032\/11122-1-eng-GB\/f0075-032.jpg\" width=\"518\" height=\"803\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0075-03\" title=\"f0075-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151847.4213","name":"f0075-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-042\/11129-1-eng-GB\/f0075-042_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"106","height":"178","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151847.4213","name":"f0075-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-042\/11129-1-eng-GB\/f0075-042_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"106","height":"178","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151846.6112","name":"f0075-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-032\/11122-1-eng-GB\/f0075-032.jpg","portrait":true,"width":"518","height":"803"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151846.6112","name":"f0075-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-032\/11122-1-eng-GB\/f0075-032.jpg","portrait":false,"width":"518","height":"803"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"42","folio_number":"75","folio_numbers":"75","pdf_page_index":"75","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0075-042\/11129-1-eng-GB\/f0075-042_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1227","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151848.7573","title":"UN THILLIEZ PASTEURIS\u00c9","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"JULIE MALAURE","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-013\/11158-1-eng-GB\/f0076-012.jpg\" width=\"690\" height=\"455\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0076-01\" title=\"f0076-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nDIDIER COHEN - COLLECTION CHRISTOPHEL - COLLECTION CHRISTOPHEL\/CERITO FILMS \/CARTHAGO FILMS<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>Polar.<\/b> Oui, pasteuris\u00e9, il l\u2019est ind\u00e9niablement, le dernier thriller de Franck Thilliez. Mais, attention, on ne dit pas qu\u2019il est demi-\u00e9cr\u00e9m\u00e9 et sans saveur. Ce que l\u2019on dit, c\u2019est qu\u2019il est pass\u00e9 entre les mains des scientifiques de l\u2019Institut Pasteur. Labellis\u00e9, en somme, pour nous donner \u00e0 lire une catastrophe parfaitement plausible. Comment s\u2019y prend-il ? Mais en douceur, bien s\u00fbr, le tra\u00eetre.<\/p>\n<p>Vous aimez les oiseaux ? C\u2019est joli, un cygne. Quelques grammes de finesse dans un monde de brutes\u2026 Eh bien, ce diable de Thilliez d\u00e9plume l\u2019innocence, souille la puret\u00e9 pour en faire un vecteur de mort. \u00ab Pandemia \u00bb raconte le processus infernal d\u2019une pand\u00e9mie de grippe aviaire (\u00e0 laquelle nous avons \u00e9chapp\u00e9 de peu en 2009). Effroyablement pr\u00e9cis quant \u00e0 la description de l\u2019\u00e9volution de cette souche atypique de H1 N1, le livre nous fait suivre \u00e0 la lettre la phase 4, d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019OMS. Pis, \u00e0 cette chronologie d\u2019un automne mortel s\u2019ajoute la menace terroriste. Thilliez, dans le top vingt des auteurs fran\u00e7ais les plus vendus, met ses enqu\u00eateurs r\u00e9currents, les flics Franck Sharko et Lucie Hennebelle, \u00e0 l\u2019\u00e9preuve d\u2019un \u00eatre particuli\u00e8rement malveillant. Les cygnes morts dans le parc du Marquenterre succ\u00e8dent aux oiseaux volontairement contamin\u00e9s sur une petite \u00eele allemande, dont les corps ont \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9s en cercles\u2026<\/p>\n<p>L\u2019auteur appuie avec succ\u00e8s l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal : la menace invisible, notre peur collective. Et comme son \u00ab Syndrome E \u00bb (Fleuve Noir, 2011) va \u00eatre adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, on gage qu\u2019\u00e0 Hollywood on ne dira plus un \u00ab thriller \u00bb, mais un \u00ab thrilliez \u00bb<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>JULIE MALAURE<\/b><\/p>\n<p>\u00ab Pandemia \u00bb, de Franck Thilliez (Fleuve Noir, 648 p., 21,90 \u20ac).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151849.0207","name":"f0076-01","source":"DIDIER COHEN - COLLECTION CHRISTOPHEL - COLLECTION CHRISTOPHEL\/CERITO FILMS \/CARTHAGO FILMS","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-013\/11158-1-eng-GB\/f0076-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"690","height":"455","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151849.0207","name":"f0076-01","source":"DIDIER COHEN - COLLECTION CHRISTOPHEL - COLLECTION CHRISTOPHEL\/CERITO FILMS \/CARTHAGO FILMS","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-013\/11158-1-eng-GB\/f0076-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"690","height":"455","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"43","folio_number":"76","folio_numbers":"76","pdf_page_index":"76","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-013\/11158-1-eng-GB\/f0076-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1231","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151850.4315","title":"Jeu de mots, jeu de h\u00e9ros","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"M. D. T.","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-022\/11187-1-eng-GB\/f0076-022.jpg\" width=\"116\" height=\"166\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0076-02\" title=\"f0076-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>Poche.<\/b><i>\u00ab Et si les mots \u00e9taient faits pour jouer ? \u00bb<\/i> s\u2019interrogeait Boris Vian, l\u2019anti-intello par excellence, pendant que ses petits camarades Sartre, Merleau-Ponty et autres Camus esquintaient leurs puissants axones et dendrites au Caf\u00e9 de Flore, sourcils fronc\u00e9s et t\u00eate entre les mains. Dans un r\u00e9jouissant inventaire, \u00e0 lire d\u2019une traite ou par morceaux, \u00e0 l\u2019endroit ou \u00e0 l\u2019envers, S\u00e9bastien Bailly se fait le professeur et le m\u00e9morialiste de l\u2019art du jeu de mots. Chaque chapitre en pr\u00e9sente un type (la charade, le calembour, l\u2019acrostiche, l\u2019anagramme, le proverbe, la contrep\u00e8terie\u2026), en deux parties : la premi\u00e8re, historique, avec gen\u00e8se et exemples ; la seconde, pratique \u2013 et, l\u00e0, c\u2019est au lecteur de jouer. Parce que, tant que l\u2019on pourra jouer, on pourra penser, se moquer, s\u2019opposer. \u00ab Les mots pour le rire \u00bb n\u2019est pas simplement le titre d\u2019un livre \u00e0 lire entre deux baignades, c\u2019est un programme, une injonction ; les tragiques \u00e9v\u00e9nements de janvier le prouvent, il en va de la survie de la d\u00e9mocratie. <i>\u00ab Il en va de notre capacit\u00e9 \u00e0 prendre du recul et \u00e0 nous remettre en question \u00bb<\/i> \u00e9crit Bailly. Alors, <i>\u00ab si tu es gai, ris donc. Et si tu es triste, aussi \u00bb<\/i><\/p>\n<p class=\"byline\"><b>M. D. T.<\/b><\/p>\n<p>\u00ab Les mots pour le rire \u00bb, de S\u00e9bastien Bailly (Mille et une nuits, 216 p., 4 \u20ac).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151850.6132","name":"f0076-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-022\/11187-1-eng-GB\/f0076-022_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"116","height":"166","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151850.6132","name":"f0076-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-022\/11187-1-eng-GB\/f0076-022_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"116","height":"166","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"44","folio_number":"76","folio_numbers":"76","pdf_page_index":"76","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-022\/11187-1-eng-GB\/f0076-022_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1234","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151851.6738","title":"C\u2019est dans quel film ?","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"FRAN\u00c7OIS-GUILLAUME LORRAIN","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-032\/11223-1-eng-GB\/f0076-032.jpg\" width=\"322\" height=\"233\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0076-03\" title=\"f0076-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Clint Eastwood dans\u2026<\/b><\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>Quiz.<\/b> Pour ne pas rester sec si un voisin de table, lors d\u2019un d\u00eener, vous pose la question ou pour avoir quelques munitions en guise de r\u00e9pliques\u2026<\/p>\n<p><b>A<\/b> - \u00ab Tu vois, le monde se divise en deux cat\u00e9gories. Ceux qui ont un pistolet charg\u00e9 et ceux qui creusent. Toi, tu creuses. \u00bb<\/p>\n<p><b>B<\/b> - \u00ab Pour un rien, j\u2019\u00e9claterais en sanglots, dis donc ! Et pourtant, quel homme j\u2019\u00e9tais ! Si tu m\u2019avais connu quand j\u2019\u00e9tais jeune, t\u2019aurais certainement eu de la sympathie pour moi. Je te jure, je plaisais \u00e0 tout le monde. \/\u2013 Quand t\u2019\u00e9tais jeune, tu devais \u00eatre pareil, va ! Aussi d\u00e9gueulasse que maintenant. \u00bb<\/p>\n<p><b>C<\/b> - \u00ab On est venus, on l\u2019a vu, il l\u2019a eu dans le cul. \u00bb<\/p>\n<p><b>D<\/b> - \u00ab Mais qu\u2019est-ce qui s\u2019est pass\u00e9 ? \/ \u2013 Ben, il a d\u00fb pisser sur la ligne \u00e0 haute tension. Point final. \/ \u2013 Vous savez, \u00e7a s\u2019est pass\u00e9 tellement vite. Il a pas d\u00fb souffrir du tout. Du tout. \/ \u2013 C\u2019est bien la premi\u00e8re fois qu\u2019il fait des \u00e9tincelles avec sa bite. \u00bb<\/p>\n<p><b>E<\/b> - \u00ab Deux intellectuels assis vont moins loin qu\u2019une brute qui marche. \u00bb<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>FRAN\u00c7OIS-GUILLAUME LORRAIN<\/b><\/p>\n<p>\u00ab 365 r\u00e9pliques cultes de film expliqu\u00e9es \u00bb, de Philippe Lombard (Ch\u00eane, 280 p. 15 \u20ac).<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-042\/11216-1-eng-GB\/f0076-042.jpg\" width=\"322\" height=\"243\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0076-04\" title=\"f0076-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Constantin, Lafor\u00eat, Villeret dans\u2026<\/b><\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>A<\/b> - Clint Eastwood, \u00ab Le bon, la brute et le truand \u00bb<\/p>\n<p><b>B<\/b> - Jules Berry et Jean Gabin, \u00ab Le jour se l\u00e8ve \u00bb<\/p>\n<p><b>C<\/b> - Bill Murray parodie Jules C\u00e9sar dans \u00ab SOS fant\u00f4mes \u00bb<\/p>\n<p><b>D<\/b> - Michel Constantin et Jacques Villeret dans \u00ab Les morfalous \u00bb. Sign\u00e9 Audiard.<\/p>\n<p><b>E<\/b> - Maurice Biraud, \u00ab Un taxi pour Tobrouk \u00bb. Toujours Audiard.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151852.5718","name":"f0076-03","source":"","caption":"<p><b>Clint Eastwood dans\u2026<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-032\/11223-1-eng-GB\/f0076-032_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"322","height":"233","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151852.5718","name":"f0076-03","source":"","caption":"<p><b>Clint Eastwood dans\u2026<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-032\/11223-1-eng-GB\/f0076-032_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"322","height":"233","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151851.8037","name":"f0076-04","source":"","caption":"<p><b>Constantin, Lafor\u00eat, Villeret dans\u2026<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-042\/11216-1-eng-GB\/f0076-042.jpg","portrait":true,"width":"322","height":"243"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151851.8037","name":"f0076-04","source":"","caption":"<p><b>Constantin, Lafor\u00eat, Villeret dans\u2026<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-042\/11216-1-eng-GB\/f0076-042.jpg","portrait":false,"width":"322","height":"243"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"45","folio_number":"76","folio_numbers":"76","pdf_page_index":"76","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0076-032\/11223-1-eng-GB\/f0076-032_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1237","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151853.9278","title":"Petites recettes de grands chefs","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"THIBAUT DANANCHER","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"<p><b>Gastronomie.<\/b> \u00ab Invitez les grands chefs dans votre cuisine ! \u00bb C\u2019est sous ce titre que J\u2019ai Lu sort quatre livres de poche consacr\u00e9s aux recettes simples de Paul Bocuse, H\u00e9l\u00e8ne Darroze, Yves Camdeborde et Christophe Michalak. Gastronomes, vous n\u2019avez plus qu\u2019\u00e0 trouver chausson \u00e0 votre pomme !<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-012\/11273-1-eng-GB\/f0077-012.jpg\" width=\"112\" height=\"108\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0077-01\" title=\"f0077-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>1 <i>\u00ab La meilleure cuisine est celle au beurre, \u00e0 la cr\u00e8me et au vin \u00bb<\/i>, r\u00e9p\u00e8te toujours Paul Bocuse. Les quenelles au gratin, les andouillettes, la blanquette de veau ou encore le boeuf bourguignon \u00e9pousent \u00e0 merveille la devise de \u00ab Monsieur Paul \u00bb<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-022\/11266-1-eng-GB\/f0077-022.jpg\" width=\"112\" height=\"112\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0077-02\" title=\"f0077-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>2 Ses origines landaises, elle les d\u00e9cline avec d\u00e9lice \u00e0 l\u2019infini. H\u00e9l\u00e8ne Darroze met sur le devant de l\u2019assiette son Sud-Ouest, de l\u2019entr\u00e9e au dessert : foie gras de canard r\u00f4ti ; sardines grill\u00e9es ; gigot d\u2019agneau de lait ; baba imbib\u00e9 d\u2019un vieil armagnac.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-032\/11259-1-eng-GB\/f0077-032.jpg\" width=\"112\" height=\"119\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0077-03\" title=\"f0077-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>3 C\u2019est le chef de file de la bistronomie ! Yves Camdeborde joue une partition canaille : champignons de Paris, oeuf cocotte ; gnocchis de pommes de terre fa\u00e7on carbonara ; cailles r\u00f4ties, moutarde, p\u00eaches ; po\u00eal\u00e9e de figues, amandes fra\u00eeches.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-042\/11252-1-eng-GB\/f0077-042.jpg\" width=\"112\" height=\"119\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0077-04\" title=\"f0077-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>4 Le Champion du monde de p\u00e2tisserie mill\u00e9sime 2005 Chistophe Michalak vous offre de grands classiques sucr\u00e9s revisit\u00e9s : le d\u00e9routant \u00e9clair paris-brest ; la savoureuse religieuse fraise en trompe-l\u2019oeil ; l\u2019\u00e9clatant chou caramel pomme Tatin ; les explosives sucettes au cassis<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>THIBAUT DANANCHER<\/b><\/p>\n<p>Collection \u00ab Invitez les grands chefs dans votre cuisine ! \u00bb (J\u2019ai Lu, 6,90 \u20ac l\u2019unit\u00e9).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151856.2068","name":"f0077-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-012\/11273-1-eng-GB\/f0077-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"112","height":"108","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151856.2068","name":"f0077-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-012\/11273-1-eng-GB\/f0077-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"112","height":"108","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151854.1165","name":"f0077-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-042\/11252-1-eng-GB\/f0077-042.jpg","portrait":true,"width":"112","height":"119"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151854.1165","name":"f0077-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-042\/11252-1-eng-GB\/f0077-042.jpg","portrait":false,"width":"112","height":"119"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151854.9016","name":"f0077-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-032\/11259-1-eng-GB\/f0077-032.jpg","portrait":true,"width":"112","height":"119"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151854.9016","name":"f0077-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-032\/11259-1-eng-GB\/f0077-032.jpg","portrait":false,"width":"112","height":"119"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151855.5376","name":"f0077-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-022\/11266-1-eng-GB\/f0077-022.jpg","portrait":true,"width":"112","height":"112"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151855.5376","name":"f0077-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-022\/11266-1-eng-GB\/f0077-022.jpg","portrait":false,"width":"112","height":"112"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"46","folio_number":"77","folio_numbers":"77","pdf_page_index":"77","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-012\/11273-1-eng-GB\/f0077-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1241","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151857.3646","title":"Fouquet\u2019s potins","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"J. M.","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-052\/11302-1-eng-GB\/f0077-052.jpg\" width=\"241\" height=\"220\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0077-05\" title=\"f0077-05\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nAUDRAS\/REA - LEVY\/CHALLENGES-REA - FONTENAY\/JDD\/SIPA - DEMARET\/REA - LORGNIER\/ONLYFRANCE.FR - DR<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>Gotha.<\/b> \u00ab<i>Pour me trouver, rien de plus facile : premi\u00e8re table \u00e0 droite du restaurant<\/i> \u00bb, \u00e9crit la papesse du <i>gossip,<\/i> chasseuse de t\u00eates de son \u00e9tat, depuis la table 82 du Fouquet\u2019s. De l\u00e0, en quatre mille repas sur trente ann\u00e9es, Catherine Euvrard a vu passer le Tout-Paris\u2026 et plus encore. Elle livre dans \u00ab Mon Fouquet\u2019s \u00bb quelques croustillantes indiscr\u00e9tions :<\/p>\n<p>Eddie Barclay, comique \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition : <i>\u00ab Je suis vex\u00e9, vous ne m\u2019avez pas encore chass\u00e9 ! Je vous ai pourtant plusieurs fois adress\u00e9 mon CV. S\u2019il vous pla\u00eet, madame, chassez-moi ! \u00bb<\/i> Une saillie que ce \u00ab chasseur de dames \u00bb ressortira une d\u00e9cennie durant.<\/p>\n<p>Berg\u00e9 1, Wildenstein 0. Quel match ! Une rixe entre le cabot de la veuve du richissime marchand d\u2019art et celui du compagnon d\u2019Yves Saint Laurent. Le molosse de Sylvia a pris le dessus, mais Pierre balance \u00e0 sa ma\u00eetresse : <i>\u00ab Incapable de tenir son monstre ! \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Jean-Luc Lahaye, \u00e0 fond. Le mari de Catherine Euvrard a <i>\u00ab fait Centrale \u00bb. \u00ab Moi aussi !<\/i> s\u2019esclaffe l\u2019artiste. <i>Mais, moi, c\u2019\u00e9tait le central de Fresnes ! \u00bb<\/i><\/p>\n<p>L\u2019effet Mourousi. Le journaliste arrive en retard, mais pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019une \u00e9norme azal\u00e9e avec un mot : <i>\u00ab Pardon pour le retard\u2026 \u00bb<\/i> Pardonn\u00e9<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>J. M.<\/b><\/p>\n<p>\u00ab Mon Fouquet\u2019s \u00bb, de Catherine Euvrard (Eyrolles, 158 p.,14,90 \u20ac).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151857.5265","name":"f0077-05","source":"AUDRAS\/REA - LEVY\/CHALLENGES-REA - FONTENAY\/JDD\/SIPA - DEMARET\/REA - LORGNIER\/ONLYFRANCE.FR - DR","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-052\/11302-1-eng-GB\/f0077-052_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"241","height":"220","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151857.5265","name":"f0077-05","source":"AUDRAS\/REA - LEVY\/CHALLENGES-REA - FONTENAY\/JDD\/SIPA - DEMARET\/REA - LORGNIER\/ONLYFRANCE.FR - DR","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-052\/11302-1-eng-GB\/f0077-052_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"241","height":"220","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"47","folio_number":"77","folio_numbers":"77","pdf_page_index":"77","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-052\/11302-1-eng-GB\/f0077-052_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1247","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151858.9169","title":"Crimes et monument","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"J. M.","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-062\/11338-1-eng-GB\/f0077-062.jpg\" width=\"153\" height=\"97\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0077-06\" title=\"f0077-06\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-072\/11331-1-eng-GB\/f0077-072.jpg\" width=\"118\" height=\"176\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0077-07\" title=\"f0077-07\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>\u00ab Les diables du Mont-Saint-Michel \u00bb, de Claude Merle.<\/b> Il n\u2019y a pas que les agriculteurs en col\u00e8re qui assi\u00e8gent le Mont-Saint-Michel. En 1430, d\u00e9j\u00e0, les Anglais bloquaient l\u2019unique acc\u00e8s \u00e0 la ville. C\u2019est donc \u00e0 huis clos que se d\u00e9roule cette intrigue fa\u00e7on \u00ab Nom de la rose \u00bb. Avant matines, on retrouve le moine Gilles assassin\u00e9. Pendu si haut au contrefort que l\u2019on ne sait comment il a pu y \u00eatre accroch\u00e9. Le lendemain, c\u2019est le vaillant Michel qui est pris \u00ab<i>comme un dauphin<\/i> \u00bb dans les filets d\u2019un p\u00eacheur. Sur les corps, une croix pourpre, couleur de la victoire. Et, comme en ces temps obscurs la raison peine \u00e0 pr\u00e9valoir, c\u2019est au D\u00e9mon que l\u2019on impute les meurtres\u2026 Le lecteur, lui, s\u2019immerge dans une belle aventure tir\u00e9e de l\u2019histoire de France (que l\u2019auteur a enseign\u00e9e), avec des chevaliers en armes, un amour clandestin et un myst\u00e8re, au coeur du sanctuaire de l\u2019archange, qui, cette fois, peine \u00e0 terrasser le Mal.<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>J. M.<\/b><\/p>\n<p>(Nouveau Monde\/Editions du Patrimoine, 300 p., 16 \u20ac).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151859.8654","name":"f0077-06","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-062\/11338-1-eng-GB\/f0077-062_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"153","height":"97","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151859.8654","name":"f0077-06","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-062\/11338-1-eng-GB\/f0077-062_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"153","height":"97","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151859.096","name":"f0077-07","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-072\/11331-1-eng-GB\/f0077-072.jpg","portrait":true,"width":"118","height":"176"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151859.096","name":"f0077-07","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-072\/11331-1-eng-GB\/f0077-072.jpg","portrait":false,"width":"118","height":"176"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"48","folio_number":"77","folio_numbers":"77","pdf_page_index":"77","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-062\/11338-1-eng-GB\/f0077-062_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1250","main_section_id":"60","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151861.0727","title":"Tu seras patron, mon fils","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"MARINE DE TILLY","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-082\/11367-1-eng-GB\/f0077-082.jpg\" width=\"244\" height=\"312\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0077-08\" title=\"f0077-08\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Cyrille Chevrillon<\/b><\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>Economie.<\/b> Et si le mod\u00e8le \u00e9conomique familial \u00e9tait la solution au d\u00e9clin de notre industrie et au ch\u00f4mage ? Et si le coup des 200 familles qui se gaveraient sur le dos de la collectivit\u00e9 \u00e9tait un mythe ? A la morosit\u00e9 ambiante, Cyrille Chevrillon, professeur de finance et de strat\u00e9gie, fondateur du groupe Chevrillon, r\u00e9pond par des chiffres : <i>\u00ab Ce sont aujourd\u2019hui 100 000 familles qui poss\u00e8dent plus de 80 % des entreprises hexagonales et produisent 60 % de la richesse nationale. \u00bb<\/i> Imparable.<\/p>\n<p>Son credo. L\u2019efficacit\u00e9 du lien filial en business. Vision de long terme, solidarit\u00e9, p\u00e9rennit\u00e9 du projet, proximit\u00e9 avec le tissu \u00e9conomique local, plus grande libert\u00e9 vis-\u00e0vis des march\u00e9s financiers, relations sociales plus harmonieuses, souplesse d\u2019adaptation, rapidit\u00e9 de d\u00e9cision et de mouvement, diversit\u00e9 du recrutement et patriotisme : voil\u00e0, selon Chevrillon, ce qui fait la diff\u00e9rence entre la \u00ab bo\u00eete familiale \u00bb et l\u2019entreprise cot\u00e9e en Bourse \u00e9cras\u00e9e par la pression de ses actionnaires, obs\u00e9d\u00e9s par leurs dividendes.<\/p>\n<p>Exemples et solutions. Outre une jolie galerie de portraits de ces familles (de Peugeot ou Bouygues \u00e0 H\u00e9riard-Dubreuil, Brochier ou Bonduelle), l\u2019auteur propose un plan de bataille. Ethique, transparence et gouvernance sont ses trois cl\u00e9s pour le succ\u00e8s, et, peut\u00eatre, le rebond \u00e9conomique de notre pays.<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>MARINE DE TILLY<\/b><\/p>\n<p>\u00ab Les 100 000 familles. Plaidoyer pour l\u2019entreprise familiale\u00bb, de Cyrille Chevrillon (Grasset, 240 p., 19 \u20ac).<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151861.1992","name":"f0077-08","source":"","caption":"<p><b>Cyrille Chevrillon<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-082\/11367-1-eng-GB\/f0077-082_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"244","height":"312","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151861.1992","name":"f0077-08","source":"","caption":"<p><b>Cyrille Chevrillon<\/b><\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-082\/11367-1-eng-GB\/f0077-082_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"244","height":"312","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"49","folio_number":"77","folio_numbers":"77","pdf_page_index":"77","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0077-082\/11367-1-eng-GB\/f0077-082_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1254","main_section_id":"60","ads":[]}]}}