{"section":{"id":"61","description":"","section_name":"TENDANCES","title_color":"FFFFFF","portrait_view":"toc-portrait.html","landscape_view":"toc-landscape.html","stories":[{"id":"zinio_12_100340926_1466151862.5145","title":"Singuli\u00e9res C\u00f4tes-d\u2019Armor","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Bretagne. Avec ses pins perch\u00e9s en sentinelle au-dessus de spectaculaires chaos de granit, cette terre de caract\u00e8re ne se livre pas au premier abord. Ses r\u00e9sidents s\u2019entendent \u00e0 pr\u00e9server sa nature au moins autant que leur discr\u00e9tion.","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0078-012\/11473-1-eng-GB\/f0078-012.jpg\" width=\"2429\" height=\"1570\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0078-01\" title=\"f0078-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>LE CH\u00c2TEAU DE DIETER HALLERVORDEN<\/b><\/p>\n<p>Ce com\u00e9dien, chansonnier allemand, une star dans son pays, est depuis 1988 l\u2019heureux propri\u00e9taire de l\u2019\u00eele de Costa\u00e9r\u00e8s et de ce \u00abmodeste \u00bb ch\u00e2teau n\u00e9ogothique. Face \u00e0 lui, la r\u00e9serve ornithologique des Sept-Iles. Une piscine chauff\u00e9e, \u00e9quip\u00e9e pour la natation \u00e0 contrecourant, se cache entre les rochers. Lorsqu\u2019il n\u2019y passe pas de vacances, l\u2019acteur loue ce \u00ab th\u00e9\u00e2tre \u00bb 15 000 euros par semaine.<\/p>\n <span class=\"credit\">\n\u00c9RIC FENOUIL - SCHULTZ-COULON\/WENN\/SIPA<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>Maisons de stars<\/b><\/p>\n<p>Chaque semaine, <i>Le Point<\/i> vous d\u00e9voile des demeures de r\u00eave vues du ciel.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0079-012\/11466-1-eng-GB\/f0079-012.jpg\" width=\"518\" height=\"770\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0079-01\" title=\"f0079-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-012\/11459-1-eng-GB\/f0080-012.jpg\" width=\"622\" height=\"615\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0080-01\" title=\"f0080-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nFENOUIL (X 5) - TAVERNIER\/R\u00c9A - PRM\/SIPA - POL\/SIPA - PJB\/SIPA - DUGIT\/MAXPPP<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-022\/11452-1-eng-GB\/f0080-022.jpg\" width=\"172\" height=\"173\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0080-02\" title=\"f0080-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>L\u2019\u00c9CHAPP\u00c9E DE LILIANE BETTENCOURT<\/b><\/h3><p>A la pointe de l\u2019Arcouest, la maison de la milliardaire, construite dans les ann\u00e9es 20 par son p\u00e8re, fondateur du groupe L\u2019Or\u00e9al, n\u2019est visible que de la mer.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-072\/11445-1-eng-GB\/f0080-072.jpg\" width=\"909\" height=\"634\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0080-07\" title=\"f0080-07\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-082\/11438-1-eng-GB\/f0080-082.jpg\" width=\"173\" height=\"172\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0080-08\" title=\"f0080-08\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>LA FAMILIALE DE YANN ARTHUSBERTRAND<\/b><\/h3><p>A Plougrescant, cette belle bretonne est la maison de vacances de la famille du photographe, qui ch\u00e9rit les C\u00f4tesd\u2019Armor depuis son plus jeune \u00e2ge : <i>\u00ab La c\u00f4te de Bre\u0301hat a\u0300 Ploumanac\u2019h est l\u2019une des plus belles de France. \u00bb<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-032\/11431-1-eng-GB\/f0080-032.jpg\" width=\"913\" height=\"590\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0080-03\" title=\"f0080-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-042\/11424-1-eng-GB\/f0080-042.jpg\" width=\"172\" height=\"172\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0080-04\" title=\"f0080-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>LA \u00ab FUTURE EX \u00bb D\u2019YVAN ATTAL<\/b><\/h3><p>L\u2019acteur continue \u00e0 venir dans sa maison de Br\u00e9hat et \u00e0 p\u00e9daler alentour, mais l\u2019a mise en vente r\u00e9cemment : 2,3 millions d\u2019euros.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-052\/11417-1-eng-GB\/f0080-052.jpg\" width=\"675\" height=\"606\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0080-05\" title=\"f0080-05\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-062\/11410-1-eng-GB\/f0080-062.jpg\" width=\"172\" height=\"173\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0080-06\" title=\"f0080-06\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>LE TERRAIN DE JEU DE NO\u00cbL LE GRA\u00cb<\/b><\/h3><p>Sur la pelouse de sa demeure \u00e0 Ploumanac\u2019h, le pr\u00e9sident de la Ligue de football a fait installer un petit terrain pour les matchs entre amis.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-092\/11403-1-eng-GB\/f0080-092.jpg\" width=\"1059\" height=\"763\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0080-09\" title=\"f0080-09\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-102\/11396-1-eng-GB\/f0080-102.jpg\" width=\"172\" height=\"173\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0080-10\" title=\"f0080-10\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>LA \u00ab BR\u00c9HATITUDE \u00bb D\u2019ANTOINE DUL\u00c9RY<\/b><\/h3><p>L\u2019acteur, qui est ador\u00e9 sur l\u2019\u00eele, fr\u00e9quente Bre\u0301hat depuis son enfance. Lorsque la maison de ses grands-parents a \u00e9t\u00e9 vendue, il a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019en acheter une pour sa famille.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151871.1364","name":"f0078-01","source":"\u00c9RIC FENOUIL - SCHULTZ-COULON\/WENN\/SIPA","caption":"<p><b>LE CH\u00c2TEAU DE DIETER HALLERVORDEN<\/b><\/p>\n<p>Ce com\u00e9dien, chansonnier allemand, une star dans son pays, est depuis 1988 l\u2019heureux propri\u00e9taire de l\u2019\u00eele de Costa\u00e9r\u00e8s et de ce \u00abmodeste \u00bb ch\u00e2teau n\u00e9ogothique. Face \u00e0 lui, la r\u00e9serve ornithologique des Sept-Iles. Une piscine chauff\u00e9e, \u00e9quip\u00e9e pour la natation \u00e0 contrecourant, se cache entre les rochers. Lorsqu\u2019il n\u2019y passe pas de vacances, l\u2019acteur loue ce \u00ab th\u00e9\u00e2tre \u00bb 15 000 euros par semaine.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0078-012\/11473-1-eng-GB\/f0078-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"496","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151871.1364","name":"f0078-01","source":"\u00c9RIC FENOUIL - SCHULTZ-COULON\/WENN\/SIPA","caption":"<p><b>LE CH\u00c2TEAU DE DIETER HALLERVORDEN<\/b><\/p>\n<p>Ce com\u00e9dien, chansonnier allemand, une star dans son pays, est depuis 1988 l\u2019heureux propri\u00e9taire de l\u2019\u00eele de Costa\u00e9r\u00e8s et de ce \u00abmodeste \u00bb ch\u00e2teau n\u00e9ogothique. Face \u00e0 lui, la r\u00e9serve ornithologique des Sept-Iles. Une piscine chauff\u00e9e, \u00e9quip\u00e9e pour la natation \u00e0 contrecourant, se cache entre les rochers. Lorsqu\u2019il n\u2019y passe pas de vacances, l\u2019acteur loue ce \u00ab th\u00e9\u00e2tre \u00bb 15 000 euros par semaine.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0078-012\/11473-1-eng-GB\/f0078-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"1024","height":"662","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_11_1466151862.6878","name":"f0080-10","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-102\/11396-1-eng-GB\/f0080-102.jpg","portrait":true,"width":"172","height":"173"},{"id":"zinio_100340926_image_11_1466151862.6878","name":"f0080-10","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-102\/11396-1-eng-GB\/f0080-102.jpg","portrait":false,"width":"172","height":"173"},{"id":"zinio_100340926_image_10_1466151863.459","name":"f0080-09","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-092\/11403-1-eng-GB\/f0080-092.jpg","portrait":true,"width":"1059","height":"763"},{"id":"zinio_100340926_image_10_1466151863.459","name":"f0080-09","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-092\/11403-1-eng-GB\/f0080-092.jpg","portrait":false,"width":"1059","height":"763"},{"id":"zinio_100340926_image_9_1466151864.2113","name":"f0080-06","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-062\/11410-1-eng-GB\/f0080-062.jpg","portrait":true,"width":"172","height":"173"},{"id":"zinio_100340926_image_9_1466151864.2113","name":"f0080-06","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-062\/11410-1-eng-GB\/f0080-062.jpg","portrait":false,"width":"172","height":"173"},{"id":"zinio_100340926_image_8_1466151864.8775","name":"f0080-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-052\/11417-1-eng-GB\/f0080-052.jpg","portrait":true,"width":"675","height":"606"},{"id":"zinio_100340926_image_8_1466151864.8775","name":"f0080-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-052\/11417-1-eng-GB\/f0080-052.jpg","portrait":false,"width":"675","height":"606"},{"id":"zinio_100340926_image_7_1466151865.6951","name":"f0080-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-042\/11424-1-eng-GB\/f0080-042.jpg","portrait":true,"width":"172","height":"172"},{"id":"zinio_100340926_image_7_1466151865.6951","name":"f0080-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-042\/11424-1-eng-GB\/f0080-042.jpg","portrait":false,"width":"172","height":"172"},{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151866.542","name":"f0080-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-032\/11431-1-eng-GB\/f0080-032.jpg","portrait":true,"width":"913","height":"590"},{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151866.542","name":"f0080-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-032\/11431-1-eng-GB\/f0080-032.jpg","portrait":false,"width":"913","height":"590"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151867.3609","name":"f0080-08","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-082\/11438-1-eng-GB\/f0080-082.jpg","portrait":true,"width":"173","height":"172"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151867.3609","name":"f0080-08","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-082\/11438-1-eng-GB\/f0080-082.jpg","portrait":false,"width":"173","height":"172"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151868.0873","name":"f0080-07","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-072\/11445-1-eng-GB\/f0080-072.jpg","portrait":true,"width":"909","height":"634"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151868.0873","name":"f0080-07","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-072\/11445-1-eng-GB\/f0080-072.jpg","portrait":false,"width":"909","height":"634"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151868.8484","name":"f0080-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-022\/11452-1-eng-GB\/f0080-022.jpg","portrait":true,"width":"172","height":"173"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151868.8484","name":"f0080-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-022\/11452-1-eng-GB\/f0080-022.jpg","portrait":false,"width":"172","height":"173"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151869.5343","name":"f0080-01","source":"FENOUIL (X 5) - TAVERNIER\/R\u00c9A - PRM\/SIPA - POL\/SIPA - PJB\/SIPA - DUGIT\/MAXPPP","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-012\/11459-1-eng-GB\/f0080-012.jpg","portrait":true,"width":"622","height":"615"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151869.5343","name":"f0080-01","source":"FENOUIL (X 5) - TAVERNIER\/R\u00c9A - PRM\/SIPA - POL\/SIPA - PJB\/SIPA - DUGIT\/MAXPPP","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0080-012\/11459-1-eng-GB\/f0080-012.jpg","portrait":false,"width":"622","height":"615"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151870.3476","name":"f0079-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0079-012\/11466-1-eng-GB\/f0079-012.jpg","portrait":true,"width":"518","height":"770"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151870.3476","name":"f0079-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0079-012\/11466-1-eng-GB\/f0079-012.jpg","portrait":false,"width":"518","height":"770"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"50","folio_number":"78","folio_numbers":"78,79,80,81","pdf_page_index":"78","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0078-012\/11473-1-eng-GB\/f0078-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1257","main_section_id":"61","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151873.2378","title":"L\u2019\u00eele myst\u00e9rieuse","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"JANE PUECH","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Repaire. A Saint-Riom, on cultive le secret de la recherche scientifique, les l\u00e9gumes bio et le silence. Sans oublier la tranquillit\u00e9 des stars.","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR JANE PUECH<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0082-012\/11516-1-eng-GB\/f0082-012.jpg\" width=\"2422\" height=\"862\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0082-01\" title=\"f0082-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p>L\u2019\u00eele priv\u00e9e de Saint-Riom fait face \u00e0 la pointe de Pors-Even (baie de Paimpol) et \u00e0 l\u2019\u00eele de Br\u00e9hat (en haut, \u00e0 dr.). Rachet\u00e9e en 1999, elle est enti\u00e8rement privatisable gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9habilitation d\u2019un ensemble de six maisons et d\u2019une chapelle (\u00e0 dr.).<\/p>\n <span class=\"credit\">\nKHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>S<\/b>ur la cale de Pors-Even, pr\u00e8s de Paimpol, le bateau amphibie semble sortir d\u2019un film de James Bond. A bord, Fabien Prigent, le corps sec et la peau burin\u00e9e par le soleil, est charg\u00e9 des travers\u00e9es vers l\u2019\u00eele de Saint-Riom, \u00e0 une dizaine de minutes de l\u00e0. Cruso\u00e9 des temps modernes, il est aussi gardien et r\u00e9gisseur de cette \u00eele myst\u00e9rieuse et son seul habitant \u00e0 l\u2019ann\u00e9e.<\/p>\n<p>Cette solitude n\u2019est pas donn\u00e9e \u00e0 tout le monde, reconna\u00eet-il. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 soudeur. Sous mon masque, j\u2019\u00e9tais coup\u00e9 de l\u2019ext\u00e9rieur. C\u2019est pareil ici. \u00bb Et de raconter comment, un jour, il a d\u00fb se faire lui-m\u00eame des points de suture au doigt apr\u00e8s un mauvais coup de hache. <i>\u00ab Les pompiers n\u2019ont pas pu faire la travers\u00e9e ce jour-l\u00e0. Ils voulaient venir en h\u00e9licopt\u00e8re, j\u2019ai refus\u00e9. \u00bb<\/i> Si l\u2019\u00eele n\u2019est pas toujours un paradis, Fabien ne se lasse pas des paysages. L\u2019horizon change tous les jours, au gr\u00e9 des mar\u00e9es. Un peintre de l\u2019au-del\u00e0 y ajoute et retire des rochers et \u00eelots comme par magie. Entre les flots, la t\u00eate d\u2019un phoque surgit parfois.<\/p>\n<p>En d\u00e9barquant au pied des maisons en granit, on a l\u2019\u00e9trange impression d\u2019entrer dans un autre monde. Saint-Riom est rugueuse, d\u2019une beaut\u00e9 singuli\u00e8re. Ses roches \u00e9voquent un pass\u00e9 religieux encore tr\u00e8s pr\u00e9sent. <i>\u00ab C\u2019est un lieu de paix, de pierres et de contemplation<\/i>, avance le propri\u00e9taire de l\u2019\u00eele, Patrice Allain-Dupr\u00e9, 77 ans. <i>Un monast\u00e8re fut \u00e9rig\u00e9 par des moines entre 1120 et 1150. Il fut rachet\u00e9 par le tr\u00e8s puissant comte Alain de Go\u00eblo. Celui-ci fit construire ensuite l\u2019abbaye de Beauport qui se trouve quasi en face de Saint-Riom. \u00bb<\/i> Il acheta l\u2019\u00eele en 1999 apr\u00e8s avoir lu une annonce dans le journal. <i>\u00ab Enfant d\u00e9j\u00e0, je me baladais d\u2019\u00eele en \u00eele en Bretagne du Sud et du Nord. Plus tard, je suis pass\u00e9 devant Saint-Riom plusieurs fois en bateau avec des amis. Mon p\u00e8re \u00e9tait officier de marine. Cet ancrage maritime compt\u00e9. \u00bb<\/i> D\u2019embl\u00e9e, Patrice Allain-Dupr\u00e9 envisage trois projets distincts. L\u2019\u00eele ne sera pas un simple lieu de vill\u00e9giature, mais un institut de recherche scientifique sur l\u2019estran, la zone d\u00e9couverte par la mar\u00e9e (seule zone accessible pour les visiteurs), un centre de recherche agricole biologique et un espace accueillant des s\u00e9minaires d\u2019entreprise. Mais il sous-estime le temps et les travaux n\u00e9cessaires, qui se terminent en 2012 apr\u00e8s dix ans de gros oeuvre. <i>\u00ab L\u2019\u00eele n\u2019a pas co\u00fbt\u00e9 cher parce qu\u2019il y avait un bail agricole, mais il a fallu la rendre autonome en eau et en \u00e9lectricit\u00e9. L\u2019investissement a co\u00fbt\u00e9 entre 5 et 6,5 millions d\u2019euros. \u00bb<\/i> Un puits est creus\u00e9 et une centrale photovolta\u00efque install\u00e9e. Aujourd\u2019hui, Saint-Riom produit pr\u00e8s de 85 % de son \u00e9lectricit\u00e9. Une fiert\u00e9 pour le propri\u00e9taire, ancien professeur \u00e0 Sciences po et fondateur de l\u2019entreprise d\u2019accompagnement strat\u00e9gique et de lobbying ESL &amp; Network.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0083-012\/11509-1-eng-GB\/f0083-012.jpg\" width=\"698\" height=\"444\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0083-01\" title=\"f0083-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p>Seuls cette langue de plage et l\u2019estran \u2013 zone du littoral situ\u00e9e entre les limites des plus hautes et des plus basses mar\u00e9es \u2013 sont accessibles au public par bateau ou en kayak. L\u2019\u00eele abrite depuis 2009 l\u2019Institut de l\u2019estran, consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de l\u2019\u00eele.<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0084-012\/11502-1-eng-GB\/f0084-012.jpg\" width=\"699\" height=\"511\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0084-01\" title=\"f0084-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p>Fabien Prigent, le gardien et r\u00e9gisseur de Saint-Riom, mais aussi son seul habitant \u00e0 l\u2019ann\u00e9e, a d\u00e9sormais un compagnon qui l\u2019aide \u00e0 l\u2019entretien naturel de l\u2019\u00eele.<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p>Quand Patrice Allain-Dupr\u00e9 r\u00e9cup\u00e8re les lieux, l\u2019ancien monast\u00e8re est en ruine. La chapelle n\u2019a plus que les murs. Avec l\u2019aide des architectes des B\u00e2timents de France et les compagnons du Devoir, il r\u00e9nove l\u2019ensemble des six maisons et de la chapelle. Toutes les pierres sont taill\u00e9es \u00e0 la main, les charpentes saign\u00e9es pour y glisser du bois, et les vitraux de la chapelle fabriqu\u00e9s selon une technique de Lalique. Le r\u00e9sultat est \u00e9poustouflant. L\u2019esprit monacal s\u2019impose dans chaque pi\u00e8ce jusqu\u2019aux chambres, habill\u00e9es de vieux ch\u00eane de Hongrie. C\u2019est dans l\u2019une d\u2019elles, d\u2019ailleurs, que l\u2019\u00e9crivain Erik Orsenna a ses habitudes \u2013 la fen\u00eatre donnant sur une \u00e9chauguette et, non loin, l\u2019\u00eele de Br\u00e9hat, o\u00f9 il a sa maison. L\u2019endroit est propice \u00e0 la r\u00e9flexion. La d\u00e9coration est sobre, mobilier ancien breton, un minimalisme d\u2019un autre temps. Id\u00e9al pour le d\u00e9veloppement d\u2019id\u00e9es ou de strat\u00e9gies : quelques puissants du CAC 40 et un ministre et son \u00e9quipe \u2013 dont on taira le nom \u2013 ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 l\u2019\u00eele dans sa totalit\u00e9. Un cuisinier, venu du continent, s\u2019est consacr\u00e9 exclusivement \u00e0 leurs soins. D\u2019autres, anonymes, ont opt\u00e9 pour le g\u00eete, prenant soin d\u2019emporter avec eux le n\u00e9cessaire et le superflu.<\/p>\n<p><b>Challenge.<\/b> Car sur l\u2019\u00eele il n\u2019y a pas grandchose, hormis des oiseaux qui nichent gr\u00e2ce \u00e0 la protection de Natura 2000 et du Conservatoire du littoral. Balay\u00e9es par les vents et la pluie, ces terres de plus de 9 hectares offrent pr\u00e8s de 3,5 hectares de surface cultivable. <i>\u00ab C\u2019est un terroir fantastique, mais probl\u00e9matique,<\/i> explique Nicolas Molinier, l\u2019agriculteur. <i>Il n\u2019y a pas d\u2019irrigation ni d\u2019installation de serres possibles. \u00bb<\/i> Ce jeune homme tout en longueur fait tous les jours la travers\u00e9e en bateau. Un beau challenge pour cet Ard\u00e9chois ! <i>\u00ab C\u2019est parfois compliqu\u00e9 en p\u00e9riode de r\u00e9colte sur une mer d\u00e9mont\u00e9e \u00bb<\/i>, confie-t-il. Mais il est loin de baisser les bras. <i>\u00ab Notre ambition est de travailler des vari\u00e9t\u00e9s anciennes de pommes de terre et de l\u00e9gumes et de les pr\u00e9senter aux chefs \u00e9toil\u00e9s en partenariat avec le mara\u00eecher Christophe Collini. Dans le futur, nous aimerions collaborer avec Terroirs d\u2019avenir, une structure de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Paris. \u00bb<\/i> Le march\u00e9 local est loin d\u2019\u00eatre oubli\u00e9. Quand Nicolas ne vend pas sur la cale de Pors-Even, ses l\u00e9gumes bio se trouvent chez Biocoop et m\u00eame dans les enseignes Carrefour et Leclerc de Paimpol. Croquer dans ses pommes de terre et oignons c\u00e9bettes iod\u00e9s, c\u2019est une autre fa\u00e7on de go\u00fbter \u00e0 Saint-Riom.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151875.017","name":"f0082-01","source":"KHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT","caption":"<p>L\u2019\u00eele priv\u00e9e de Saint-Riom fait face \u00e0 la pointe de Pors-Even (baie de Paimpol) et \u00e0 l\u2019\u00eele de Br\u00e9hat (en haut, \u00e0 dr.). Rachet\u00e9e en 1999, elle est enti\u00e8rement privatisable gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9habilitation d\u2019un ensemble de six maisons et d\u2019une chapelle (\u00e0 dr.).<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0082-012\/11516-1-eng-GB\/f0082-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"273","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151875.017","name":"f0082-01","source":"KHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT","caption":"<p>L\u2019\u00eele priv\u00e9e de Saint-Riom fait face \u00e0 la pointe de Pors-Even (baie de Paimpol) et \u00e0 l\u2019\u00eele de Br\u00e9hat (en haut, \u00e0 dr.). Rachet\u00e9e en 1999, elle est enti\u00e8rement privatisable gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9habilitation d\u2019un ensemble de six maisons et d\u2019une chapelle (\u00e0 dr.).<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0082-012\/11516-1-eng-GB\/f0082-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"1024","height":"364","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151873.4189","name":"f0084-01","source":"","caption":"<p>Fabien Prigent, le gardien et r\u00e9gisseur de Saint-Riom, mais aussi son seul habitant \u00e0 l\u2019ann\u00e9e, a d\u00e9sormais un compagnon qui l\u2019aide \u00e0 l\u2019entretien naturel de l\u2019\u00eele.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0084-012\/11502-1-eng-GB\/f0084-012.jpg","portrait":true,"width":"699","height":"511"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151873.4189","name":"f0084-01","source":"","caption":"<p>Fabien Prigent, le gardien et r\u00e9gisseur de Saint-Riom, mais aussi son seul habitant \u00e0 l\u2019ann\u00e9e, a d\u00e9sormais un compagnon qui l\u2019aide \u00e0 l\u2019entretien naturel de l\u2019\u00eele.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0084-012\/11502-1-eng-GB\/f0084-012.jpg","portrait":false,"width":"699","height":"511"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151874.224","name":"f0083-01","source":"","caption":"<p>Seuls cette langue de plage et l\u2019estran \u2013 zone du littoral situ\u00e9e entre les limites des plus hautes et des plus basses mar\u00e9es \u2013 sont accessibles au public par bateau ou en kayak. L\u2019\u00eele abrite depuis 2009 l\u2019Institut de l\u2019estran, consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de l\u2019\u00eele.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0083-012\/11509-1-eng-GB\/f0083-012.jpg","portrait":true,"width":"698","height":"444"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151874.224","name":"f0083-01","source":"","caption":"<p>Seuls cette langue de plage et l\u2019estran \u2013 zone du littoral situ\u00e9e entre les limites des plus hautes et des plus basses mar\u00e9es \u2013 sont accessibles au public par bateau ou en kayak. L\u2019\u00eele abrite depuis 2009 l\u2019Institut de l\u2019estran, consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de l\u2019\u00eele.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0083-012\/11509-1-eng-GB\/f0083-012.jpg","portrait":false,"width":"698","height":"444"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"51","folio_number":"82","folio_numbers":"82,83,84","pdf_page_index":"82","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0082-012\/11516-1-eng-GB\/f0082-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1271","main_section_id":"61","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151876.679","title":"Louer l\u2019\u00eele de Saint-Riom","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0084-022\/11545-1-eng-GB\/f0084-022.jpg\" width=\"680\" height=\"488\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0084-02\" title=\"f0084-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p>Dix ans de travaux ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour r\u00e9nover les six maisons et la chapelle, qui sont propos\u00e9es \u00e0 la location partielle ou totale.<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>S\u00e9minaires et r\u00e9unions :<\/b> 10 pers. en chambre individuelle, salles de r\u00e9union, collation, cuisinier \u00e0 demeure. A partir de 800 \u20ac\/ par pers. par jour.<\/p>\n<p><b>Privatisation de l\u2019\u00eele :<\/b> jusqu\u2019\u00e0 15 pers. max. dans 9 chambres avec cuisine \u00e9quip\u00e9e, cellier, salle \u00e0 manger, salon, salle de r\u00e9union, buanderie. La semaine, 18 000 \u20ac<\/p>\n<p><b>G\u00eete :<\/b> jusqu\u2019\u00e0 6 pers. max. dans 3 chambres, cuisine \u00e9quip\u00e9e et pi\u00e8ce \u00e0 vivre, TV et wi-fi. De septembre \u00e0 fin juin. 2 nuit\u00e9es (minimum), 1 200 \u20ac. La semaine, 3 600 \u20ac<\/p>\n<p><i>Plus d\u2019infos : 06.80.32.90.50, <a href=\"http:\/\/www.demeures-de-katell.com\" target=\"_self\">www.demeures-de-katell.com<\/a>.<\/i><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151876.861","name":"f0084-02","source":"","caption":"<p>Dix ans de travaux ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour r\u00e9nover les six maisons et la chapelle, qui sont propos\u00e9es \u00e0 la location partielle ou totale.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0084-022\/11545-1-eng-GB\/f0084-022_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"680","height":"488","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151876.861","name":"f0084-02","source":"","caption":"<p>Dix ans de travaux ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour r\u00e9nover les six maisons et la chapelle, qui sont propos\u00e9es \u00e0 la location partielle ou totale.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0084-022\/11545-1-eng-GB\/f0084-022_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"680","height":"488","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"52","folio_number":"84","folio_numbers":"84","pdf_page_index":"84","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0084-022\/11545-1-eng-GB\/f0084-022_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1276","main_section_id":"61","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151878.0946","title":"Le meilleur des C\u00f4tes-d\u2019Armor","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"JANE PUECH","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"De Paimpol \u00e0 Ploumanac\u2019h, en passant par Perros-Guirec, d\u00e9couvrez les incontournables de la C\u00f4te de Granit rose et de la C\u00f4te d\u2019Emeraude.","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0085-012\/11623-1-eng-GB\/f0085-012.jpg\" width=\"1211\" height=\"751\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0085-01\" title=\"f0085-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Pied marin<\/b> Ap\u00e9ro chic sur le \u00ab Black Pearl \u00bb, une go\u00e9lette amarr\u00e9e dans le port de Perros-Guirec.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nKHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>E<\/b>ntre terre et mer, ces grands espaces d\u00e9roulent leur tapis de nature sauvage o\u00f9 les paysages invitent aux balades interminables. Le ticket de voyage est pour les uns dans les horaires et coefficients des mar\u00e9es, pour les autres, dans la carte du GR 34, longeant le sentier des douaniers. Loin des paillettes, l\u2019humilit\u00e9 est reine \u2013 sans doute parce que les vagues portent encore l\u2019histoire des grandes p\u00eaches en Islande, si bien d\u00e9crites par Pierre Loti. Les C\u00f4tes d\u2019Emeraude et de Granit rose (o\u00f9 Ploumanac\u2019h vient d\u2019\u00eatre \u00e9lu le village pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais) magn\u00e9tisent par leur beaut\u00e9, mais il serait dommage de ne pas s\u2019aventurer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des terres, moins connues, aux vall\u00e9es verdoyantes et ch\u00e2teaux myst\u00e9rieux. Les c\u00f4tes restent cependant un merveilleux port d\u2019attache. Le luxe, ici, est la promesse de la p\u00eache. Tout un art de vivre qui se retrouve dans les paillotes sympathiques et les restaurants les pieds dans l\u2019eau. Les vedettes sont sans aucun doute les homards bleus, coquilles Saint-Jacques, hu\u00eetres et bars\u2026 Et n\u2019oublions pas les belles Bretonnes costum\u00e9es et photographi\u00e9es par Charles Fr\u00e9ger. Autant d\u2019incitations \u00e0 (re)d\u00e9couvrir tous les classiques bretons<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>JANE PUECH<\/b><\/p>\n<h3><b>Maison bleu lin<\/b><\/h3><p>Cette mercerie ancienne devenue salon de th\u00e9 a gard\u00e9 le fil de son pass\u00e9 : bocaux remplis de boutons, meubles compos\u00e9s de bobines. A table, le craquelin est bio et les scones maison s\u2019accompagnent de <i>clotted cream<\/i> de Cornouaille. <i>9, rue du Petit-Fort, Jerzual, Dinan. 02.96.85.05.87.<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-012\/11616-1-eng-GB\/f0086-012.jpg\" width=\"199\" height=\"198\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0086-01\" title=\"f0086-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>La Cale aux \u00e9pices<\/b><\/h3><p>Voyager dans l\u2019assiette, c\u2019est possible gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9pices des quatre coins du monde, ces 12 currys et 40 poivres. Sans oublier le safran d\u2019Armor et les p\u00e2tes aux algues Dulse \u2013 bien locaux.<\/p>\n<p><i>6 bis, rue des Huit-Patriotes, Paimpol. 06.34.31.03.99.<\/i><\/p>\n<h3><b>Le Local<\/b><\/h3><p>Voici un \u00ab salon \u00bb sur le port o\u00f9 on vient papoter et acheter l\u00e9gumes, fruits, plats cuisin\u00e9s et cidre\u2026 Les produits locaux sont bio comme l\u2019Org\u00e9, le caf\u00e9 d\u2019orge \u00e0 essayer sans faute.<\/p>\n<p><i>Quai des Terre-Neuvas, Pl\u00e9neuf-Val-Andr\u00e9. 06.04.17.27.33.<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-022\/11609-1-eng-GB\/f0086-022.jpg\" width=\"248\" height=\"174\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0086-02\" title=\"f0086-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Distillerie Warenghem Lannion<\/b><\/h3><p>A c\u00f4t\u00e9 des classiques locaux (pommeau et chouchen), cette distillerie produit du whisky breton. A tester, bien s\u00fbr.<\/p>\n<p><i>Route de Guingamp, Lannion. 02.96.37.00.08.<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-032\/11602-1-eng-GB\/f0086-032.jpg\" width=\"518\" height=\"371\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0086-03\" title=\"f0086-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Panorama<\/b> La pointe de l\u2019Arcouest fait face \u00e0 l\u2019\u00eele de Br\u00e9hat.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nKHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT (x 5)<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Ty\u2019Papo<\/b><\/h3><p>Depuis pr\u00e8s de trente ans, le glacier Eric Elien fait fondre de plaisir petits et grands avec ses parfums : fraise cardamome, rhubarbe rose et r\u00e9glisse\u2026<\/p>\n<p><i>Rue Winston-Churchill, Pl\u00e9neuf-Val-Andr\u00e9. 02.96.63.18.89.<\/i><\/p>\n<h3><b>Le Recommand\u00e9<\/b><\/h3><p>Dans cette ancienne poste, on fond devant les p\u00e2tisseries d\u2019Hughes Pommereul. Venez t\u00f4t, ses cr\u00e9ations partent comme des petits pains. Tartes sal\u00e9es divines.<\/p>\n<p><i>3, rue de l\u2019Amiral-Charner, Pl\u00e9neuf-Val-Andr\u00e9. 02.96.65.34.67.<\/i><\/p>\n<h3><b>Au char \u00e0 bancs<\/b><\/h3><p>Chez les Lamour, il y a de l\u2019amour (beaucoup !) dans les vieilles pierres du moulin et dans la pot\u00e9e qui mijote cinq heures dans un chaudron avec les l\u00e9gumes du jardin. Dehors, les enfants font du p\u00e9dalo, un tour de poney et observent la truie et ses petits pendant que les parents chinent \u00e0 la brocante. Et si on restait dans l\u2019une des chambres d\u2019h\u00f4tes ?<\/p>\n<p><i>Moulin de la Ville-Geffroy, Pl\u00e9lo. 02.96.74.13.63.<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-042\/11595-1-eng-GB\/f0086-042.jpg\" width=\"248\" height=\"262\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0086-04\" title=\"f0086-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Armel Brittany<\/b><\/h3><p>Loin des clich\u00e9s, Armel Brittany revisite les classiques bretons en y ajoutant une note contemporaine et \u00e9l\u00e9gante. Ainsi, le bol traditionnel s\u2019offre la d\u00e9licatesse d\u2019une porcelaine de Limoges aux tons fan\u00e9s et le pull marin s\u2019enrichit de d\u00e9tails discrets. A voir aussi, les plaques \u00e9maill\u00e9es d\u2019Olivier Lapicque et les s\u00e9rigraphies de Val\u00e9rie Leroux.<\/p>\n<p><i>12, rue de l\u2019Eglise, Paimpol. 02.96.20.61.68.<\/i><\/p>\n<h3><b>Quay des Anges<\/b><\/h3><p>Une brocante doubl\u00e9e d\u2019un salon de th\u00e9 aux couleurs Farrow &amp; Ball\u2026 Une belle id\u00e9e pour cet atelier de patines dans lequel Sandrine Beaudouin donne un coup de jeune aux meubles poussi\u00e9reux.<\/p>\n<p><i>57, boulevard du Mar\u00e9chal-Foch, Saint-Quay-Portrieux. 06.61.89.55.94.<\/i><\/p>\n<h3><b>Le Fumoir de Saint-Cast<\/b><\/h3><p>Grondin rouge, coquille Saint-Jacques, lieu jaune, aiglefin de la r\u00e9gion (et saumon d\u2019Irlande et d\u2019Ecosse) sont fum\u00e9s traditionnellement sur place. Un r\u00e9gal !<\/p>\n<p><i>Zone artisanale Roche-Couverte, Henanbihen. 06.62.56.94.21.<\/i><\/p>\n<h3><b>Atelier 28<\/b><\/h3><p>Lieu \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il pr\u00e9sente plusieurs artistes et artisans bretons. Coup de coeur pour les aquarelles et dessins de Yann Lesacher, qu\u2019on retrouve dans les pages d\u2019\u00ab Une Bretagne par les contours \u00bb et pour les meubles en ch\u00eane d\u2019Un week-end \u00e0 la maison.<\/p>\n<p><i>28, quai des Terre-Neuvas, Dahou\u00ebt, Pl\u00e9neuf-Val-Andr\u00e9<\/i><\/p>\n<h3><b>Galerie Stephan<\/b><\/h3><p>D\u00e9couvrir la Bretagne passe par la galerie de Marie Stephan. Sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019art de 1850 \u00e0 1950, elle retrace l\u2019histoire de cette destination, autrefois consid\u00e9r\u00e9e comme exotique, en exposant des tr\u00e9sors sign\u00e9s Maurice Denis, Albert Clouard ou Paul S\u00e9rusier.<\/p>\n<p><i>66, rue du Mar\u00e9chal-Joffre, Perros-Guirec. 02.96.23.38.63.<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-052\/11588-1-eng-GB\/f0086-052.jpg\" width=\"212\" height=\"228\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0086-05\" title=\"f0086-05\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>La cabane<\/b><\/h3><p>Service au comptoir et ambiance follement sympathique dans la paillote de cet ancien marin p\u00eacheur. Au menu, fish &amp; \u00ab touille \u00bb de l\u00e9gumes, hu\u00eetres et moules...<\/p>\n<p><i>17, rue du Biliec, Paimpol. 02.96.55.08.91.<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-012\/11581-1-eng-GB\/f0087-012.jpg\" width=\"518\" height=\"327\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0087-01\" title=\"f0087-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p><b>Embl\u00e9matiques.<\/b> Les imposants rochers de granit rose de Ploumanac\u2019h.<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>La Marguerite noire<\/b><\/h3><p>Dans son garage, Christian Campion a install\u00e9 une bouquinerie sp\u00e9cialis\u00e9e dans le roman policier sur pr\u00e8s de 80 ans d\u2019intrigues. Les couvertures des collections oubli\u00e9es comme \u00ab L\u2019Empreinte \u00bb (\u00e0 5 francs de l\u2019\u00e9poque !) m\u00e9riteraient d\u2019\u00eatre encadr\u00e9es. Les s\u00e9ries noires cohabitent avec la \u00ab Biblioth\u00e8que rose \u00bb, des livres de philosophie et d\u2019histoire. Id\u00e9al pour la plage.<\/p>\n<p><i>34, rue des Garennes, Pl\u00e9neuf-Val-Andr\u00e9. 02.96.72.85.88.<\/i><\/p>\n<h3><b>Le Petit Echo de la mode<\/b><\/h3><p>L\u2019ancienne imprimerie du journal <i>Le Petit Echo de la mode<\/i> (1880-1983) revit depuis peu. Transform\u00e9e en centre culturel, elle accueille l\u2019exposition \u00ab Come on ! \u00bb, qui retrace joyeusement la mode, le design et la musique des ann\u00e9es 60 \u00e0 70. Clin d\u2019oeil amusant, on peut s\u2019y d\u00e9guiser le temps d\u2019une photo. Au sous-sol, une exposition de Corinne Cu\u00e9not pr\u00e9sente des oeuvres en fil de fer travaill\u00e9 comme de la dentelle.<\/p>\n<p><i>Rue du Maillet, Ch\u00e2telaudren. 02.96.79.77.71.<\/i><\/p>\n<h3><b>La Voile Dahou\u00eb<\/b><\/h3><p>Nouveau venu sur le port, le restaurant La Voile a d\u00e9j\u00e0 le vent en poupe. Sous ses couleurs gris souris et rouge, on go\u00fbte au cabillaud, cuit comme il faut, sauce anis\u00e9e, fenouil r\u00f4ti et pur\u00e9e de carotte\u2026<\/p>\n<p><i>42, quai des Terre-Neuvas, Pl\u00e9neuf-Val-Andr\u00e9. 02.96.63.05.85.<\/i><\/p>\n<h3><b>Youbee\u2019s bar<\/b><\/h3><p>Sur la terrasse de l\u2019h\u00f4tel Castel Beau Site, une coupe de champagne accompagne le coucher du soleil qui fond sur le granit rose de Ploumanac\u2019h. Magique !<\/p>\n<p><i>Plage de Saint-Guirec Ploumanac\u2019h, Perros-Guirec. 02.96.91.40.87.<\/i><\/p>\n<h3><b>Le \u00ab Black Pearl \u00bb<\/b><\/h3><p>Cette go\u00e9lette de 1983 d\u00e9cline \u00e0 bord un ap\u00e9ro bi\u00e8re et saucisson ou, plus chic, champagne et hu\u00eetres.<\/p>\n<p><i>Port de Perros-Guirec. 07.71.72.12.22.<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-022\/11574-1-eng-GB\/f0087-022.jpg\" width=\"248\" height=\"219\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0087-02\" title=\"f0087-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>L\u2019Abri des barges<\/b><\/h3><p>Sur les bords du Jaudy, le restaurant s\u2019est pos\u00e9 dans un ancien moulin \u00e0 mar\u00e9e. Le cadre enchanteur fait presque de l\u2019ombre aux assiettes.<\/p>\n<p><i>Moulin du Carpont, Tr\u00e9darzec. 02.96.40.04.04.<\/i><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151883.2631","name":"f0085-01","source":"KHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT","caption":"<p><b>Pied marin<\/b> Ap\u00e9ro chic sur le \u00ab Black Pearl \u00bb, une go\u00e9lette amarr\u00e9e dans le port de Perros-Guirec.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0085-012\/11623-1-eng-GB\/f0085-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"476","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151883.2631","name":"f0085-01","source":"KHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT","caption":"<p><b>Pied marin<\/b> Ap\u00e9ro chic sur le \u00ab Black Pearl \u00bb, une go\u00e9lette amarr\u00e9e dans le port de Perros-Guirec.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0085-012\/11623-1-eng-GB\/f0085-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"1024","height":"635","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_7_1466151878.2603","name":"f0087-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-022\/11574-1-eng-GB\/f0087-022.jpg","portrait":true,"width":"248","height":"219"},{"id":"zinio_100340926_image_7_1466151878.2603","name":"f0087-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-022\/11574-1-eng-GB\/f0087-022.jpg","portrait":false,"width":"248","height":"219"},{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151878.9516","name":"f0087-01","source":"","caption":"<p><b>Embl\u00e9matiques.<\/b> Les imposants rochers de granit rose de Ploumanac\u2019h.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-012\/11581-1-eng-GB\/f0087-012.jpg","portrait":true,"width":"518","height":"327"},{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151878.9516","name":"f0087-01","source":"","caption":"<p><b>Embl\u00e9matiques.<\/b> Les imposants rochers de granit rose de Ploumanac\u2019h.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-012\/11581-1-eng-GB\/f0087-012.jpg","portrait":false,"width":"518","height":"327"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151879.7109","name":"f0086-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-052\/11588-1-eng-GB\/f0086-052.jpg","portrait":true,"width":"212","height":"228"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151879.7109","name":"f0086-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-052\/11588-1-eng-GB\/f0086-052.jpg","portrait":false,"width":"212","height":"228"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151880.3541","name":"f0086-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-042\/11595-1-eng-GB\/f0086-042.jpg","portrait":true,"width":"248","height":"262"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151880.3541","name":"f0086-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-042\/11595-1-eng-GB\/f0086-042.jpg","portrait":false,"width":"248","height":"262"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151881.1069","name":"f0086-03","source":"KHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT (x 5)","caption":"<p><b>Panorama<\/b> La pointe de l\u2019Arcouest fait face \u00e0 l\u2019\u00eele de Br\u00e9hat.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-032\/11602-1-eng-GB\/f0086-032.jpg","portrait":true,"width":"518","height":"371"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151881.1069","name":"f0086-03","source":"KHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT (x 5)","caption":"<p><b>Panorama<\/b> La pointe de l\u2019Arcouest fait face \u00e0 l\u2019\u00eele de Br\u00e9hat.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-032\/11602-1-eng-GB\/f0086-032.jpg","portrait":false,"width":"518","height":"371"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151881.9033","name":"f0086-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-022\/11609-1-eng-GB\/f0086-022.jpg","portrait":true,"width":"248","height":"174"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151881.9033","name":"f0086-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-022\/11609-1-eng-GB\/f0086-022.jpg","portrait":false,"width":"248","height":"174"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151882.6109","name":"f0086-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-012\/11616-1-eng-GB\/f0086-012.jpg","portrait":true,"width":"199","height":"198"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151882.6109","name":"f0086-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0086-012\/11616-1-eng-GB\/f0086-012.jpg","portrait":false,"width":"199","height":"198"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"53","folio_number":"85","folio_numbers":"85,86,87","pdf_page_index":"85","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0085-012\/11623-1-eng-GB\/f0085-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1279","main_section_id":"61","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151884.8211","title":"Plein les yeux","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-032\/11666-1-eng-GB\/f0087-032.jpg\" width=\"324\" height=\"219\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0087-03\" title=\"f0087-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nKHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT (x 4) - CHARLES FR\u00c9GER<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-042\/11659-1-eng-GB\/f0087-042.jpg\" width=\"324\" height=\"433\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0087-04\" title=\"f0087-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-052\/11652-1-eng-GB\/f0087-052.jpg\" width=\"327\" height=\"203\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0087-05\" title=\"f0087-05\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>L\u2019abbaye de Beauport (1)<\/b> sur la baie de Paimpol : fond\u00e9e en 1202 et joliment restaur\u00e9e, cette abbaye est une escapade pleine de charme invitant \u00e0 plusieurs balades, dont celle de son exposition \u00ab La Botanique des P\u00e8res \u00e0 travers les jardins \u00bb. <a href=\"http:\/\/www.abbayebeauport.com\" target=\"_self\">www.abbayebeauport.com<\/a>.<\/p>\n<p><b>\u2022 Bretonnes de Charles Fr\u00e9ger (2)<\/b> : le photographe pr\u00e9sente ce beau travail sur des femmes en costumes traditionnels dans quatre lieux : le Centre d\u2019art GwinZegal \u00e0 Guingamp, le Mus\u00e9e bigouden \u00e0 Pont-l\u2019Abb\u00e9, le mus\u00e9e de Bretagne \u2013 Les Champs Libres \u00e0 Rennes, le mus\u00e9e d\u2019Art et d\u2019Histoire \u00e0 Saint-Brieuc.<\/p>\n<p><b>\u2022 La Roche Jagu \u00e0 Plo\u00ebzal (3)<\/b> : sur un site exceptionnel surplombant une rivi\u00e8re et des for\u00eats \u00e0 perte de vue, le ch\u00e2teau propose une riche programmation culturelle. On d\u00e9jeune au Petit Jagu, en mode v\u00e9g\u00e9tarien (ou non) avec un verre de jus de fleur d\u2019hibiscus. <a href=\"http:\/\/www.larochejagu.fr\" target=\"_self\">www.larochejagu.fr<\/a><\/p>\n<p>\u2022<b>Balade et baignade<\/b> : le GR 34 suit le sentier des douaniers sur tout le littoral. Les petits marcheurs pourront le tester entre Loguivy-de-la-Mer et la Roche aux Oiseaux, en piquant une t\u00eate dans l\u2019eau ou en s\u2019arr\u00eatant chez Cathy de Loguivy sur le port, un Breizh Cola \u00e0 la main.<\/p>\n<p>\u2022<b>Le Festival du Chant de marins<\/b> les 14, 15 et 16 ao\u00fbt : chants, fanfares, fest-noz et pr\u00e8s de deux cents bateaux traditionnels dans le port de Paimpol. A partir de 21 \u20ac. <a href=\"http:\/\/www.paimpol-festival.fr\" target=\"_self\">www.paimpol-festival.fr<\/a>.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151886.4719","name":"f0087-03","source":"KHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT (x 4) - CHARLES FR\u00c9GER","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-032\/11666-1-eng-GB\/f0087-032_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"324","height":"219","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151886.4719","name":"f0087-03","source":"KHANH RENAUD\/SQUARE POUR LE POINT (x 4) - CHARLES FR\u00c9GER","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-032\/11666-1-eng-GB\/f0087-032_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"324","height":"219","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151885.0696","name":"f0087-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-052\/11652-1-eng-GB\/f0087-052.jpg","portrait":true,"width":"327","height":"203"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151885.0696","name":"f0087-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-052\/11652-1-eng-GB\/f0087-052.jpg","portrait":false,"width":"327","height":"203"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151885.8","name":"f0087-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-042\/11659-1-eng-GB\/f0087-042.jpg","portrait":true,"width":"324","height":"433"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151885.8","name":"f0087-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-042\/11659-1-eng-GB\/f0087-042.jpg","portrait":false,"width":"324","height":"433"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"54","folio_number":"87","folio_numbers":"87","pdf_page_index":"87","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0087-032\/11666-1-eng-GB\/f0087-032_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1289","main_section_id":"61","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151887.6846","title":"Dans les pas des premiers hommes","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"NATHALIE LAMOUREUX","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"Africa trek. Alexandre et Sonia Poussin ont remont\u00e9 l\u2019Afrique \u00e0 pied, du Cap au lac de Tib\u00e9riade.","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR NATHALIE LAMOUREUX<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0088-012\/11730-1-eng-GB\/f0088-012.jpg\" width=\"1778\" height=\"1007\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0088-01\" title=\"f0088-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p>Alexandre et Sonia Poussin surplombent le lac Turkana, situ\u00e9 au nord de la vall\u00e9e du Grand Rift, au Kenya.<\/p>\n <span class=\"credit\">\nA.POUSSIN\/THEREPORTAGE.COM (X2) \u2013 WESTCLIFF<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0088-022\/11723-1-eng-GB\/f0088-022.jpg\" width=\"259\" height=\"520\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0088-02\" title=\"f0088-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>I<\/b>ls sont partis un jour d\u2019hiver revivre comme une perfection des millions d\u2019ann\u00e9es d\u2019Histoire. L\u00e0 o\u00f9 Lucy, Ples, Touma\u00ef et plusieurs autres lign\u00e9es d\u2019hominid\u00e9s, sortis du ventre de l\u2019Afrique, ont fait leurs premiers pas. Avec pour seul bagage leurs r\u00eaves, leur sac \u00e0 dos et l\u2019exp\u00e9rience de leurs errances pr\u00e9c\u00e9dentes, Alexandre et Sonia Poussin ont refait les premiers voyages des premiers hommes, \u00ab<i>afin de les r\u00e9unir d\u2019une m\u00eame foul\u00e9<\/i> \u00bb, \u00e9crivent-ils. Une marche porteuse de po\u00e9sie et de sens. Au Lesotho, ils plongent dans les ab\u00eemes du temps. Sur des vaguelettes de sable p\u00e9trifi\u00e9 courent des empreintes de la taille d\u2019une grosse autruche. \u00ab<i>La preuve que des sauriens bip\u00e8des ont d\u00e9ambul\u00e9 il y a 20 millions d\u2019ann\u00e9es avant les \u00e9ruptions infernales. \u00bb<\/i> Dans la grotte de Sterkfontein, Alexandre rend un hommage tr\u00e8s personnel \u00e0 Mrs Ples : <i>\u00ab L\u2019\u00e9volution fig\u00e9e sous nos yeux, c\u2019est aussi r\u00e9el qu\u2019un coup de tibia sur la t\u00eate. Levons nos verres \u00e0 votre fascinante marche<\/i> [Mrs Ples], <i>\u00e0 notre patrimoine. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Au-del\u00e0 de ce fil rouge, leur but est de marcher en partageant la vie des Africains. Lentement. <i>\u00ab Chaque jour pass\u00e9 en Afrique nous affranchit de la dictature du temps. \u00bb<\/i> Et en toute l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, pour provoquer la rencontre. Les Poussin ne poss\u00e8dent ni cartes, ni GPS, ni boussole. Mais une devise : un chemin conduit toujours \u00e0 l\u2019homme. \u00ab<i>Pourquoi marchez-vous ?<\/i> leur dit le vieil homme. \u2013<i>Pour venir vous voir,<\/i> r\u00e9pondent-ils. \u2013<i>Pourquoi pas en voiture ?<\/i> insiste l\u2019homme. <i>\u2013 Parce qu\u2019on ne vous aurait pas vu.<\/i> \u00bb Chaque jour, chaque instant, r\u00e9v\u00e8lent de nouveaux paysages, de nouvelles lumi\u00e8res, de nouvelles sensations. P\u00e9n\u00e9trant le Transkei, <i>\u00ab nous passons en 1 kilom\u00e8tre de la richesse \u00e0 la pauvret\u00e9 de masse. Sous le m\u00eame soleil. Dans les m\u00eames montagnes \u00bb<\/i> Ils go\u00fbtent \u00e0 tout, le <i>koudou<\/i>, le <i>beslok,<\/i> le phacoch\u00e8re\u2026 et affrontent tout : soleil cuisant ou trombes d\u2019eau, temp\u00eates de sable, crises de paludisme, dysenterie, travers\u00e9e des pays en crise, comme lorsqu\u2019ils tombent sur des gens affam\u00e9s fuyant le Zimbabwe : <i>\u00ab C\u2019est un \u00e9trange sentiment que de s\u2019enfoncer dans un pays que ses propres habitants fuient. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>Leurs rencontres avec des personnages extraordinaires font entrevoir la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et la richesse spirituelle du pays. Un jour, c\u2019est la Joan Baez sud-africaine, un autre, un analyste de Merrill Lynch reconverti en fermier qui croisent leur chemin. Un soir, ils dorment dans la villa d\u2019un riche Sud-Africain, le lendemain dans une baraque paum\u00e9e chez un policier r\u00e9parateur de radios, avec chaque fois des \u00e9changes, du partage, donnant naissance \u00e0 une immense cha\u00eene de solidarit\u00e9. Les h\u00f4tes n\u2019acceptent de les laisser partir que lorsqu\u2019ils savent le relais assur\u00e9. En vivant chez tant de gens diff\u00e9rents, ils sont porteurs d\u2019un tr\u00e9sor inestimable. Chacun de leurs pas ouvre une porte fabuleuse, leur apporte un enseignement. <i>\u00ab Notre vie n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi riche depuis que nous sommes de pauvres marcheurs,<\/i> \u00e9crivent-ils. <i>Marcher, c\u2019est provoquer, moissonner en libert\u00e9 le long d\u2019un sillon romanesque. \u00bb<\/i><\/p>\n<p>En 14 000 kilom\u00e8tres de p\u00e9riple, le temps leur est donn\u00e9 de ruminer les t\u00e9moignages, de ressasser les exp\u00e9riences, les tranches de vie, de rassembler les pi\u00e8ces du puzzle, pour esp\u00e9rer toucher du doigt leur Afrique imagin\u00e9e, <i>\u00ab loin du triptyque gu\u00e9rilla-famine-\u00e9pid\u00e9mie \u00bb<\/i>. Le 11 septembre 2001, alors que les tours jumelles de New York s\u2019effondrent, les Poussin contemplent, dans un silence peupl\u00e9 de soupirs, les ruines du Grand Zimbabwe. <i>\u00ab C\u2019est un d\u00e9ni de l\u2019Histoire, une blessure \u00e0 Dieu, une terrible r\u00e9gression, l\u2019homme a \u00e9t\u00e9 amoindri aujourd\u2019hui. Ratatin\u00e9. \u00bb<\/i> Il aura fallu des milliers d\u2019ann\u00e9es \u00e0 nos anc\u00eatres pour parcourir ce qu\u2019ils ont accompli en trois ans. Il y a un an, les vagabonds romantiques ont repris la route avec leurs deux enfants, Phila\u00e9 et Ulysse, pour un tour de Madagascar (<a href=\"http:\/\/madatrek.com\" target=\"_self\">madatrek.com<\/a>), en charrette \u00e0 z\u00e9bus, afin de t\u00e9moigner de la d\u00e9tresse des populations.<\/p>\n<p><i>\u00ab Africa Trek, 14 000 kilom\u00e8tres dans les pas de l\u2019Homme \u00bb, tome 1, et \u00ab Africa Trek, du Kilimandjaro au lac de Tib\u00e9riade \u00bb, tome 2, de Sonia et Alexandre Poussin (Pocket, 7,70 \u20ac et 9 \u20ac).<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0089-012\/11716-1-eng-GB\/f0089-012.jpg\" width=\"90\" height=\"124\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0089-01\" title=\"f0089-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0089-022\/11709-1-eng-GB\/f0089-022.jpg\" width=\"327\" height=\"528\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0089-02\" title=\"f0089-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p>Savannah, le gu\u00e9pard apprivois\u00e9 par Sonia !<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p class=\"pullQuote\"><b>\u00ab Nos mollets ne progressent pas par orgueil ou volont\u00e9, mais gr\u00e2ce \u00e0 la simple et naturelle hospitalit\u00e9 des Africains chez qui nous arrivons tous les soirs \u00e9puis\u00e9s et assoiff\u00e9s. \u00bb Alexandre Poussin<\/b><\/p>\n<h3><b>Jardin d\u2019Eden au Malawi<\/b><\/h3><p>Dinosaures vivants, arbres pr\u00e9historiques, escargots g\u00e9ants\u2026 Mumbo, sur le lac Malawi, est une \u00eele hors du monde, hors du temps. On peut en faire le tour en kayak en une heure, en glissant sur une eau cristalline. La faune aquatique du lac Malawi est l\u2019une des plus riches au monde, avec pr\u00e8s d\u2019une centaine d\u2019esp\u00e8ces de poissons, dont les fameux cichlid\u00e9s, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s des aquariophiles. La partie sud du lac est class\u00e9e au patrimoine mondial. Au village de Cape MacLear, on peut assister au spectacle des p\u00eacheurs d\u00e9chargeant leurs pirogues le soir.<\/p>\n<h3><b>O\u00d9 S\u2019ARR\u00caTER\u2026<\/b><\/h3>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0089-032\/11702-1-eng-GB\/f0089-032.jpg\" width=\"495\" height=\"338\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0089-03\" title=\"f0089-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h4><b>Refuge de luxe \u00e0 Johannesburg<\/b><\/h4><p>Johannesburg n\u2019en finit pas de se r\u00e9inventer. Pour le d\u00e9couvrir, rien de tel qu\u2019un s\u00e9jour au tout nouveau Four Seasons The Westcliff, premier h\u00f4tel de l\u2019enseigne en Afrique du Sud, install\u00e9 au sommet d\u2019une colline parmi fontaines et jardins. Outre le confort et le service haut de gamme chers \u00e0 la marque, on y d\u00e9couvre une tr\u00e8s belle collection d\u2019art africain (r\u00e9alis\u00e9e par des artistes locaux) et deux ascenseurs ext\u00e9rieurs, tout en verre, offrant une vue panoramique sur la canop\u00e9e et le zoo voisin. <b>M. T.<\/b><\/p>\n<p><i>Four Seasons The Westcliff, Johannesburg. A partir de 364 \u20ac la nuit avec petit d\u00e9jeuner. (27) 11.481.60.00, <a href=\"http:\/\/www.fourseasons.com\/johannesburg\" target=\"_self\">www.fourseasons.com\/johannesburg<\/a>.<\/i><\/p>\n<h3><b>O\u00d9 S\u2019ARR\u00caTER\u2026<\/b><\/h3>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-012\/11695-1-eng-GB\/f0090-012.jpg\" width=\"475\" height=\"293\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0090-01\" title=\"f0090-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nBEYOND TANZANIE<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h4><b>La Tanzanie r\u00eav\u00e9e de Hemingway<\/b><\/h4><p>Direction le camp de Lake Manyara Tree Lodge, seul \u00e9tablissement situ\u00e9 au sein du parc national du lac Manyara, dans le nord du pays, et dont Ernest Hemingway avait fait son terrain de chasse privil\u00e9gi\u00e9. Plant\u00e9s au milieu d\u2019une for\u00eat d\u2019acajous, les dix bungalows construits sur pilotis rivalisent de confort et de raffinement ; point d\u2019ancrage id\u00e9al avant ou apr\u00e8s un safari en 4 x 4, un pique-nique sur les rives du lac ou une balade avec les Masais. <b>M. T.<\/b><\/p>\n<p><i>4 nuits dont 3 \u00e0 l\u2019h\u00f4tel Beyond Lake Manyara Tree Lodge en tree house avec pension compl\u00e8te et activit\u00e9s, \u00e0 partir de 5 549 \u20ac\/pers. (base 2), vols et transferts inclus. 01.55.35.00.30, <a href=\"http:\/\/www.tselana.com\" target=\"_self\">www.tselana.com<\/a>.<\/i><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151891.7571","name":"f0088-01","source":"A.POUSSIN\/THEREPORTAGE.COM (X2) \u2013 WESTCLIFF","caption":"<p>Alexandre et Sonia Poussin surplombent le lac Turkana, situ\u00e9 au nord de la vall\u00e9e du Grand Rift, au Kenya.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0088-012\/11730-1-eng-GB\/f0088-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"435","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151891.7571","name":"f0088-01","source":"A.POUSSIN\/THEREPORTAGE.COM (X2) \u2013 WESTCLIFF","caption":"<p>Alexandre et Sonia Poussin surplombent le lac Turkana, situ\u00e9 au nord de la vall\u00e9e du Grand Rift, au Kenya.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0088-012\/11730-1-eng-GB\/f0088-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"1024","height":"580","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151887.8346","name":"f0090-01","source":"BEYOND TANZANIE","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-012\/11695-1-eng-GB\/f0090-012.jpg","portrait":true,"width":"475","height":"293"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151887.8346","name":"f0090-01","source":"BEYOND TANZANIE","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-012\/11695-1-eng-GB\/f0090-012.jpg","portrait":false,"width":"475","height":"293"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151888.5526","name":"f0089-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0089-032\/11702-1-eng-GB\/f0089-032.jpg","portrait":true,"width":"495","height":"338"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151888.5526","name":"f0089-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0089-032\/11702-1-eng-GB\/f0089-032.jpg","portrait":false,"width":"495","height":"338"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151889.6198","name":"f0089-02","source":"","caption":"<p>Savannah, le gu\u00e9pard apprivois\u00e9 par Sonia !<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0089-022\/11709-1-eng-GB\/f0089-022.jpg","portrait":true,"width":"327","height":"528"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151889.6198","name":"f0089-02","source":"","caption":"<p>Savannah, le gu\u00e9pard apprivois\u00e9 par Sonia !<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0089-022\/11709-1-eng-GB\/f0089-022.jpg","portrait":false,"width":"327","height":"528"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151890.4249","name":"f0089-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0089-012\/11716-1-eng-GB\/f0089-012.jpg","portrait":true,"width":"90","height":"124"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151890.4249","name":"f0089-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0089-012\/11716-1-eng-GB\/f0089-012.jpg","portrait":false,"width":"90","height":"124"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151891.1177","name":"f0088-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0088-022\/11723-1-eng-GB\/f0088-022.jpg","portrait":true,"width":"259","height":"520"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151891.1177","name":"f0088-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0088-022\/11723-1-eng-GB\/f0088-022.jpg","portrait":false,"width":"259","height":"520"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"55","folio_number":"88","folio_numbers":"88,89,90","pdf_page_index":"88","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0088-012\/11730-1-eng-GB\/f0088-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1294","main_section_id":"61","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151893.24","title":"Out of Africa","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"FABRICE L\u00c9ONARD","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"<p class=\"byline\"><b>PAR FABRICE L\u00c9ONARD<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-022\/11829-1-eng-GB\/f0090-022.jpg\" width=\"484\" height=\"373\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0090-02\" title=\"f0090-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Nature<\/b><\/h3><p>2RAventure lance la cabane dans les arbres version hamac. A accrocher \u00e0 trois arbres, trois colonnes ou trois roches. Mod\u00e8les Connect (2 personnes), 449 \u20ac, et Stingray (3 personnes), 649 \u20ac, <a href=\"http:\/\/www.2raventure.com\" target=\"_self\">www.2raventure.com<\/a>.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-042\/11822-1-eng-GB\/f0090-042.jpg\" width=\"485\" height=\"443\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0090-04\" title=\"f0090-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Exotique<\/b><\/h3><p>Delphine Delafon cr\u00e9e des sacs seaux en peaux pr\u00e9cieuses. En python peint, 1 530 \u20ac, au Bon March\u00e9 rive gauche, 01. 44.39.80.00.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-052\/11815-1-eng-GB\/f0090-052.jpg\" width=\"539\" height=\"263\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0090-05\" title=\"f0090-05\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Tribal<\/b><\/h3><p>Pour des balades en brousse. Baskets Black White Woven Men\u2019s Viaje Sneakers, 79,95 \u20ac, Toms, <a href=\"http:\/\/www.toms.fr\" target=\"_self\">www.toms.fr<\/a>.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-022\/11808-1-eng-GB\/f0091-022.jpg\" width=\"559\" height=\"407\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0091-02\" title=\"f0091-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Au soleil<\/b><\/h3><p>Adoptez ce chapeau en paille bicolore sign\u00e9 Francesco Smalto. 200 \u20ac, <a href=\"http:\/\/www.smalto.com\" target=\"_self\">www.smalto.com<\/a>.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-032\/11801-1-eng-GB\/f0090-032.jpg\" width=\"233\" height=\"811\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0090-03\" title=\"f0090-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nDR \u2013 NERI ODDO \u2013 FRED FURGOL \u2013 JOHN DUARTE<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Couture<\/b><\/h3><p>Pour une touche d\u2019imprim\u00e9 animalier. Lavalli\u00e8re imprim\u00e9e Babycat en georgette de soie, 195 \u20ac, Saint Laurent par Hedi Slimane,<a href=\"http:\/\/www.ysl.com\" target=\"_self\">www.ysl.com<\/a>.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-012\/11794-1-eng-GB\/f0091-012.jpg\" width=\"610\" height=\"1014\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0091-01\" title=\"f0091-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<p>Pour l\u2019\u00e9t\u00e9, Maje s\u2019associe \u00e0 Tooshie pour imaginer un maillot de bain en maille d\u2019ac\u00e9tate, polyamide et nylon. 250 \u20ac, <a href=\"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\" target=\"_self\">www.maje.com<\/a>.<\/p>\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-032\/11787-1-eng-GB\/f0091-032.jpg\" width=\"212\" height=\"730\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0091-03\" title=\"f0091-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Pr\u00e9cieux<\/b><\/h3><p>Vhernier d\u00e9voile le pendentif Vhernier for Africa en \u00e9b\u00e8ne et or rose, 990 \u20ac, 01.40.17.93.15.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-042\/11780-1-eng-GB\/f0091-042.jpg\" width=\"353\" height=\"176\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0091-04\" title=\"f0091-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Afro-queen<\/b><\/h3><p>Alain Mikli a con\u00e7u, avec la chanteuse Imany, des lunettes dont les branches sont recouvertes de tissu africain, d\u00e9clin\u00e9 en 14 versions, qui se nouent comme un turban. 390 \u20ac, <a href=\"http:\/\/www.alainmikli.com\" target=\"_self\">www.alainmikli.com<\/a>.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-072\/11773-1-eng-GB\/f0091-072.jpg\" width=\"448\" height=\"268\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0091-07\" title=\"f0091-07\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Nouveau<\/b><\/h3><p>La griffe Gauch\u00e8re lance une s\u00e9rie de sneakers. En cuir lisse effet serpent, 490 \u20ac, au Bon March\u00e9 rive gauche, 01.44.39.80.00 et 01.42.84.19.09.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-082\/11766-1-eng-GB\/f0091-082.jpg\" width=\"340\" height=\"729\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0091-08\" title=\"f0091-08\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Tropical<\/b><\/h3><p>Chaque saison, Paul Smith imagine de sublimes imprim\u00e9s. 585 \u20ac au Printemps de l\u2019homme, <a href=\"http:\/\/www.printemps.com\" target=\"_self\">www.printemps.com<\/a>.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-052\/11759-1-eng-GB\/f0091-052.jpg\" width=\"528\" height=\"352\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0091-05\" title=\"f0091-05\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Motifs<\/b><\/h3><p>A porter avec un pantalon large ou une tunique. Sandales compens\u00e9es imprim\u00e9 jungle en cuir et li\u00e8ge, 295 \u20ac, Free Lance aux Galeries Lafayette, <a href=\"http:\/\/www.galerieslafayette.com\" target=\"_self\">www.galerieslafayette.com<\/a>.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151901.8377","name":"f0090-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-022\/11829-1-eng-GB\/f0090-022_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"484","height":"373","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151901.8377","name":"f0090-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-022\/11829-1-eng-GB\/f0090-022_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"484","height":"373","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_10_1466151893.4165","name":"f0091-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-052\/11759-1-eng-GB\/f0091-052.jpg","portrait":true,"width":"528","height":"352"},{"id":"zinio_100340926_image_10_1466151893.4165","name":"f0091-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-052\/11759-1-eng-GB\/f0091-052.jpg","portrait":false,"width":"528","height":"352"},{"id":"zinio_100340926_image_9_1466151894.0912","name":"f0091-08","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-082\/11766-1-eng-GB\/f0091-082.jpg","portrait":true,"width":"340","height":"729"},{"id":"zinio_100340926_image_9_1466151894.0912","name":"f0091-08","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-082\/11766-1-eng-GB\/f0091-082.jpg","portrait":false,"width":"340","height":"729"},{"id":"zinio_100340926_image_8_1466151894.9161","name":"f0091-07","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-072\/11773-1-eng-GB\/f0091-072.jpg","portrait":true,"width":"448","height":"268"},{"id":"zinio_100340926_image_8_1466151894.9161","name":"f0091-07","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-072\/11773-1-eng-GB\/f0091-072.jpg","portrait":false,"width":"448","height":"268"},{"id":"zinio_100340926_image_7_1466151895.6346","name":"f0091-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-042\/11780-1-eng-GB\/f0091-042.jpg","portrait":true,"width":"353","height":"176"},{"id":"zinio_100340926_image_7_1466151895.6346","name":"f0091-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-042\/11780-1-eng-GB\/f0091-042.jpg","portrait":false,"width":"353","height":"176"},{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151896.5566","name":"f0091-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-032\/11787-1-eng-GB\/f0091-032.jpg","portrait":true,"width":"212","height":"730"},{"id":"zinio_100340926_image_6_1466151896.5566","name":"f0091-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-032\/11787-1-eng-GB\/f0091-032.jpg","portrait":false,"width":"212","height":"730"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151897.5639","name":"f0091-01","source":"","caption":"<p>Pour l\u2019\u00e9t\u00e9, Maje s\u2019associe \u00e0 Tooshie pour imaginer un maillot de bain en maille d\u2019ac\u00e9tate, polyamide et nylon. 250 \u20ac, <a href=\"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\" target=\"_self\">www.maje.com<\/a>.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-012\/11794-1-eng-GB\/f0091-012.jpg","portrait":true,"width":"610","height":"1014"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151897.5639","name":"f0091-01","source":"","caption":"<p>Pour l\u2019\u00e9t\u00e9, Maje s\u2019associe \u00e0 Tooshie pour imaginer un maillot de bain en maille d\u2019ac\u00e9tate, polyamide et nylon. 250 \u20ac, <a href=\"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\" target=\"_self\">www.maje.com<\/a>.<\/p>\n","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-012\/11794-1-eng-GB\/f0091-012.jpg","portrait":false,"width":"610","height":"1014"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151898.5514","name":"f0090-03","source":"DR \u2013 NERI ODDO \u2013 FRED FURGOL \u2013 JOHN DUARTE","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-032\/11801-1-eng-GB\/f0090-032.jpg","portrait":true,"width":"233","height":"811"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151898.5514","name":"f0090-03","source":"DR \u2013 NERI ODDO \u2013 FRED FURGOL \u2013 JOHN DUARTE","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-032\/11801-1-eng-GB\/f0090-032.jpg","portrait":false,"width":"233","height":"811"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151899.4745","name":"f0091-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-022\/11808-1-eng-GB\/f0091-022.jpg","portrait":true,"width":"559","height":"407"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151899.4745","name":"f0091-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0091-022\/11808-1-eng-GB\/f0091-022.jpg","portrait":false,"width":"559","height":"407"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151900.2615","name":"f0090-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-052\/11815-1-eng-GB\/f0090-052.jpg","portrait":true,"width":"539","height":"263"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151900.2615","name":"f0090-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-052\/11815-1-eng-GB\/f0090-052.jpg","portrait":false,"width":"539","height":"263"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151900.9664","name":"f0090-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-042\/11822-1-eng-GB\/f0090-042.jpg","portrait":true,"width":"485","height":"443"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151900.9664","name":"f0090-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-042\/11822-1-eng-GB\/f0090-042.jpg","portrait":false,"width":"485","height":"443"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"56","folio_number":"90","folio_numbers":"90,91","pdf_page_index":"90","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0090-022\/11829-1-eng-GB\/f0090-022_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1302","main_section_id":"61","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151903.3556","title":"Taill\u00e9e pour l\u2019aventure","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"MARINE DE LA HORIE","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"La chemise Oxford Ralph Lauren est un classique ind\u00e9modable pour l\u2019\u00e9t\u00e9.","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-012\/11886-1-eng-GB\/f0092-012.jpg\" width=\"345\" height=\"346\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0092-01\" title=\"f0092-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nDR<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Inspir\u00e9<\/b><\/h3><p>Le cr\u00e9ateur Ralph Lauren revisite chaque saison ses basiques.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-032\/11879-1-eng-GB\/f0092-032.jpg\" width=\"246\" height=\"295\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0092-03\" title=\"f0092-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Coll\u00e8ge<\/b><\/h3><p>La chemise s\u2019adapte \u00e0 tous les styles du vestiaire masculin, f\u00e9minin et junior.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-022\/11872-1-eng-GB\/f0092-022.jpg\" width=\"372\" height=\"520\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0092-02\" title=\"f0092-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Universelle<\/b><\/h3><p>Embl\u00e8me du style preppy, la chemise Oxford se marie aussi bien avec un treillis qu\u2019un jean ou un bermuda.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-052\/11865-1-eng-GB\/f0092-052.jpg\" width=\"350\" height=\"258\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0092-05\" title=\"f0092-05\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Doudou<\/b><\/h3><p>La chemise Oxford unisexe est taill\u00e9e dans la cr\u00e8me du coton natt\u00e9. Elle se d\u00e9cline aussi en linge de maison.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-042\/11858-1-eng-GB\/f0092-042.jpg\" width=\"366\" height=\"521\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0092-04\" title=\"f0092-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Hybride<\/b><\/h3><p>Cet \u00e9t\u00e9, la version Polo Knit s\u2019offre le meilleur des deux mondes : le smart chic d\u2019une chemise en piqu\u00e9 de coton.<\/p>\n<p><b>Q<\/b>uand on pense au cr\u00e9ateur Ralph Lauren, qui a cr\u00e9\u00e9 sa griffe il y a pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle, on \u00e9voque bien souvent son fameux polo. Mais on aurait tort d\u2019\u00e9clipser sa non moins c\u00e9l\u00e8bre chemise Oxford en coton natt\u00e9 et reconnaissable \u00e0 son col boutonn\u00e9<\/p>\n<p>Loin d\u2019\u00eatre collet mont\u00e9, car elle est d\u00e9clin\u00e9e dans des tons pastel ou carr\u00e9ment flashy, la chemise Oxford est souvent associ\u00e9e aux vacances. Pourtant, cette liquette tire son patronyme de l\u2019universit\u00e9 d\u2019Oxford, aux Etats-Unis, qui a d\u2019ailleurs donn\u00e9 son nom \u00e0 un coton \u00e9pais.<\/p>\n<p>Parmi ses signes distinctifs : un col italien boutonn\u00e9 \u00e0 pointes, une patte de boutonnage appliqu\u00e9e et un ourlet arrondi. Elle est \u00e9galement dot\u00e9e d\u2019un empi\u00e8cement dans le dos et d\u2019une \u00e9paule au contour soign\u00e9. Sans oublier le fameux poney, cher \u00e0 Ralph Lauren, brod\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 gauche de la poitrine.<\/p>\n<p>Cette pi\u00e8ce iconique du vestiaire preppy a toujours su \u00e9voluer sans jamais se d\u00e9moder. Ralph Lauren a coutume de dire que le style intemporel est celui qui survit aux tendances. Inspir\u00e9s par la tradition, sans jamais s\u2019y soumettre, les v\u00eatements intemporels demeurent embl\u00e9matiques et \u00e9ternels. Parfois port\u00e9e <i>oversize<\/i> dans sa version Big Oxford pour un effet encore plus d\u00e9contract\u00e9, ou davantage cintr\u00e9e et ajust\u00e9e, la chemise s\u2019adapte \u00e0 tous les styles du vestiaire masculin, f\u00e9minin et junior.<\/p>\n<p>Comme le cr\u00e9ateur am\u00e9ricain n\u2019a pas l\u2019habitude de s\u2019endormir sur ses lauriers, Ralph Lauren revisite r\u00e9guli\u00e8rement ses mod\u00e8les embl\u00e9matiques. En 1973, il imagine un costume d\u00e9structur\u00e9 confectionn\u00e9 avec du tissu Oxford, pour un port\u00e9 plus l\u00e9ger. Dix ans plus tard, il lance une collection de linge de maison et draps taill\u00e9s dans son cher coton Oxford. En 2002, le couturier invite les filles \u00e0 cr\u00e9er une oeuvre d\u2019art personnalis\u00e9e avec la campagne Paint Your Own Oxford.<\/p>\n<p>Avec la Polo Knit Oxford lanc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, Ralph Lauren ose une liquette \u00e0 mi-chemin entre une chemise et un polo. Taill\u00e9e dans une maille de coton douce et tricot\u00e9e, elle conjugue un style raffin\u00e9 avec un confort et une aisance tr\u00e8s appr\u00e9ciable, surtout quand la temp\u00e9rature grimpe. Chic, unisexe et inoxydable, la chemise Oxford est une valeur s\u00fbre de la garde-robe estivale.<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>MARINE DE LA HORIE<\/b><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151906.8498","name":"f0092-01","source":"DR","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-012\/11886-1-eng-GB\/f0092-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"345","height":"346","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151906.8498","name":"f0092-01","source":"DR","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-012\/11886-1-eng-GB\/f0092-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"345","height":"346","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151903.5201","name":"f0092-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-042\/11858-1-eng-GB\/f0092-042.jpg","portrait":true,"width":"366","height":"521"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151903.5201","name":"f0092-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-042\/11858-1-eng-GB\/f0092-042.jpg","portrait":false,"width":"366","height":"521"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151904.2823","name":"f0092-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-052\/11865-1-eng-GB\/f0092-052.jpg","portrait":true,"width":"350","height":"258"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151904.2823","name":"f0092-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-052\/11865-1-eng-GB\/f0092-052.jpg","portrait":false,"width":"350","height":"258"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151905.1323","name":"f0092-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-022\/11872-1-eng-GB\/f0092-022.jpg","portrait":true,"width":"372","height":"520"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151905.1323","name":"f0092-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-022\/11872-1-eng-GB\/f0092-022.jpg","portrait":false,"width":"372","height":"520"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151905.9365","name":"f0092-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-032\/11879-1-eng-GB\/f0092-032.jpg","portrait":true,"width":"246","height":"295"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151905.9365","name":"f0092-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-032\/11879-1-eng-GB\/f0092-032.jpg","portrait":false,"width":"246","height":"295"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"57","folio_number":"92","folio_numbers":"92","pdf_page_index":"92","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0092-012\/11886-1-eng-GB\/f0092-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1315","main_section_id":"61","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151908.1011","title":"LA MONTRE","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"\u00c9MILIE EYZAT","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0093-012\/11915-1-eng-GB\/f0093-012.jpg\" width=\"258\" height=\"387\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0093-01\" title=\"f0093-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nORIS \u2013 DR<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Eaux profondes<\/b><\/h3><p>Cinquante ans plus tard, Oris livre une nouvelle interpr\u00e9tation de sa toute premi\u00e8re montre de plong\u00e9e, la Divers Sixty-Five. Le design r\u00e9solument Sixties du mod\u00e8le d\u2019origine a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9, mais la technologie appartient bien, elle, au XXIe si\u00e8cle. Ainsi, son bo\u00eetier adopte un diam\u00e8tre contemporain de 40 millim\u00e8tres et se pare d\u2019acier inoxydable r\u00e9sistant \u00e0 la corrosion. Le Plexiglas c\u00e8de aussi la place \u00e0 un verre saphir bomb\u00e9 d\u2019inspiration vintage, inrayable et dot\u00e9 d\u2019un traitement antireflet int\u00e9rieur. De quoi assurer \u00e0 la montre une parfaite lisibilit\u00e9 sous l\u2019eau.<\/p>\n<p>Ce mill\u00e9sime 2015 se distingue \u00e9galement de son illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur par une lunette tournante unidirectionnelle par\u00e9e d\u2019un insert en aluminium noir sur lequel figure une \u00e9chelle des minutes. Les aiguilles et index, \u00e0 l\u2019origine rev\u00eatus de tritium, ont \u00e9t\u00e9 habill\u00e9s de Super-LumiNova. Le contraste avec le cadran noir facilite la lecture des informations d\u00e9livr\u00e9es par la montre. Etanche \u00e0 100 m\u00e8tres, cette plongeuse experte est fournie avec un bracelet en tissu ou en caoutchouc noir avec boucle ardillon en acier inoxydable<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>MARC FAYAD<\/b><\/p>\n<p><i>A partir de 1 600 \u20ac<\/i><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151908.2654","name":"f0093-01","source":"ORIS \u2013 DR","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0093-012\/11915-1-eng-GB\/f0093-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"258","height":"387","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151908.2654","name":"f0093-01","source":"ORIS \u2013 DR","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0093-012\/11915-1-eng-GB\/f0093-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"258","height":"387","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"58","folio_number":"93","folio_numbers":"93","pdf_page_index":"93","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0093-012\/11915-1-eng-GB\/f0093-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1322","main_section_id":"61","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151909.5398","title":"Baby baroudeuse","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"MARC FAYAD","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0093-022\/11944-1-eng-GB\/f0093-022.jpg\" width=\"699\" height=\"689\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0093-02\" title=\"f0093-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>Jeep Renegade<\/b><\/h3><p>A partir de 18 950 \u20ac (1,6 l 110 ch Sport)<\/p>\n<p>Dimensions (m) : 4,23 x 1,80 x 1,66<\/p>\n<p>Coffre : de 351 \u00e0 1 297 litres<\/p>\n<p>0 \u00e0 100 km\/h et Vmax : 9,3 s et 194 km\/h (1,4 l 140 ch bo\u00eete manuelle)<\/p>\n<p>Emissions de CO2 : 134 g\/km<\/p>\n<p>Conso : 5,1 l\/100 km<\/p>\n<p><b>\u2022 Nostalgie.<\/b> Le temps a pass\u00e9 depuis l\u2019arriv\u00e9e de la toute premi\u00e8re Jeep, la Willys d\u00e9barqu\u00e9e au temps de la Seconde Guerre mondiale. Mais ce petit SUV taill\u00e9 \u00e0 la serpe, baptis\u00e9 Renegade, conserve bel et bien un air de famille. Sa calandre pro\u00e9minente avec ses sept fentes verticales caract\u00e9ristiques entour\u00e9es de deux feux ronds se reconna\u00eet instantan\u00e9ment.<\/p>\n<p><b>\u2022 Tout doux.<\/b> M\u00eame s\u2019il existe une version pour les baroudeurs purs et durs (avec des plaques de protection en acier sous la caisse et un mode de franchissement pour affronter n\u2019importe quel terrain), ce SUV urbain s\u2019est adouci. Le constructeur am\u00e9ricain a r\u00e9pondu \u00e0 nos attentes citadines en proposant cette fois une ribambelle de couleurs pour la carrosserie et l\u2019habitacle, comme cette sellerie originale aux tons beige, orange et chocolat. Gr\u00e2ce au toit panoramique, dont la partie avant s\u2019ouvre \u00e9lectriquement, la vue est imprenable.<\/p>\n<p><b>\u2022 Ange gardien.<\/b> Avertisseur de franchissement de ligne, surveillance des angles morts, syst\u00e8me anticollision\u2026 la liste des assistances est longue. Ceux qui se sentent plus en s\u00e9curit\u00e9 en conduisant entour\u00e9s d\u2019aides \u00e0 la conduite sont servis : le Renegade g\u00e8re la vitesse, conserve ses distances avec les voitures environnantes et manoeuvre seul pour se garer en cr\u00e9neau.<\/p>\n<p><b>\u2022 Tout-terrain.<\/b> A l\u2019aise sur toutes les routes et hors des sentiers battus, le SUV est disponible en versions 2 et 4 roues motrices, essence et Diesel, bo\u00eetes manuelle et automatique, avec des puissances d\u00e9clin\u00e9es de 110 \u00e0 170 chevaux. Les transmissions int\u00e9grales intelligentes permettent m\u00eame de se lancer sur les terrains extr\u00eames (neige, sable, boue, aide \u00e0 la descente\u2026) et de se tirer de n\u2019importe quelle mauvaise orni\u00e8re. Ce n\u2019est pas au volant de cette baby Jeep qu\u2019on s\u2019enlisera sur la plage cet \u00e9t\u00e9<\/p>\n<p class=\"byline\"><b>\u00c9MILIE EYZAT<\/b><\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151909.747","name":"f0093-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0093-022\/11944-1-eng-GB\/f0093-022_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"699","height":"689","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151909.747","name":"f0093-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0093-022\/11944-1-eng-GB\/f0093-022_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"699","height":"689","is_default":false}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"59","folio_number":"93","folio_numbers":"93","pdf_page_index":"93","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0093-022\/11944-1-eng-GB\/f0093-022_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1325","main_section_id":"61","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151911.1508","title":"Bridge & mots crois\u00e9s","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"ALBERT D\u2019AUNAC, MICHEL LEBEL","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"<h3><b>MOTS CROIS\u00c9<\/b><\/h3><p class=\"byline\">PAR ALBERT D\u2019AUNAC<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0094-012\/11987-1-eng-GB\/f0094-012.jpg\" width=\"290\" height=\"286\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0094-01\" title=\"f0094-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>HORIZONTALEMENT<\/b><\/p>\n<p><b>I.<\/b> Poulains ou veaux ou lionceaux. <b>II.<\/b> De bonnes connaissances. <b>III.<\/b> Il n\u2019est plus ma\u00eetre chez lui. Quand on l\u2019a, on tra\u00eene. <b>IV.<\/b> Antilope indienne. <b>V.<\/b> Pr\u00e9tendue plan\u00e8te des Pl\u00e9iades. En 84. <b>VI.<\/b> Rivi\u00e8re d\u2019Allemagne en allemand. Tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e9ment. <b>VII.<\/b> L\u2019un est certain, l\u2019autre pas. Mises \u00e0 l\u2019abri. <b>VIII.<\/b> C\u2019est n\u2019importe quoi ! <b>IX.<\/b> Leurs productions sont \u00e0 l\u2019abri.<\/p>\n<p><b>VERTICALEMENT<\/b><\/p>\n<p><b>1.<\/b> Celles d\u2019esprit n\u2019ont pas d\u2019\u00e2ge. <b>2.<\/b> Forme d\u2019\u00e9ruption. <b>3.<\/b> Un tour d\u2019Europe. Tra\u00een\u00e8rent au son. <b>4.<\/b> Bout de pied. Remplir au maximum. <b>5.<\/b> Proc\u00e9d\u00e9 sonore en t\u00e9l\u00e9vision. Membre d\u2019un cercle. <b>6.<\/b> C\u2019\u00e9tait pareil. Mars \u00e0 Rome. <b>7.<\/b> Mettaient en (bon) ordre. <b>8.<\/b> Aurore en Gr\u00e8ce. Bien dispos\u00e9e. <b>9.<\/b> Ni les miens ni les siens (\u00e0 l\u2019envers). Des crochets.<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0094-022\/11980-1-eng-GB\/f0094-022.jpg\" width=\"239\" height=\"262\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0094-02\" title=\"f0094-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>BRIDGE<\/b><\/h3><p class=\"byline\"><b>PAR MICHEL LEBEL<\/b><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0094-032\/11973-1-eng-GB\/f0094-032.jpg\" width=\"1062\" height=\"1002\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0094-03\" title=\"f0094-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151912.8886","name":"f0094-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0094-012\/11987-1-eng-GB\/f0094-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"290","height":"286","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151912.8886","name":"f0094-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0094-012\/11987-1-eng-GB\/f0094-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"290","height":"286","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151911.3766","name":"f0094-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0094-032\/11973-1-eng-GB\/f0094-032.jpg","portrait":true,"width":"1062","height":"1002"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151911.3766","name":"f0094-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0094-032\/11973-1-eng-GB\/f0094-032.jpg","portrait":false,"width":"1062","height":"1002"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151912.1767","name":"f0094-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0094-022\/11980-1-eng-GB\/f0094-022.jpg","portrait":true,"width":"239","height":"262"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151912.1767","name":"f0094-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0094-022\/11980-1-eng-GB\/f0094-022.jpg","portrait":false,"width":"239","height":"262"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"60","folio_number":"94","folio_numbers":"94","pdf_page_index":"94","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0094-012\/11987-1-eng-GB\/f0094-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1328","main_section_id":"61","ads":[]},{"id":"zinio_12_100340926_1466151914.259","title":"ON EN PARLE","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-012\/12051-1-eng-GB\/f0095-012.jpg\" width=\"393\" height=\"229\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0095-01\" title=\"f0095-01\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>CONSTANCE HOTELS AND RESORTS World Travel Awards 2015<\/b><\/h3><p>Le Constance Halaveli Maldives et le Constance L\u00e9muria Seychelles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s aux World Travel Awards 2015, confirmant leurs positions de leader de l\u2019h\u00f4tellerie de luxe dans l\u2019Oc\u00e9an Indien. Ce prestigieux concours annuel est une marque de reconnaissance qui r\u00e9compense l\u2019excellence des services et l\u2019implication des \u00e9quipes au sein de ces deux h\u00f4tels.<\/p>\n<p><i>Renseignements : <a href=\"http:\/\/www.constancehotels.com\" target=\"_self\">www.constancehotels.com<\/a><\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-042\/12044-1-eng-GB\/f0095-042.jpg\" width=\"234\" height=\"395\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0095-04\" title=\"f0095-04\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>PEQUIGNET Montre Aviateur<\/b><\/h3><p>La Maison Pequignet, unique manufacture de Haute Horlogerie Fran\u00e7aise, pr\u00e9sente sa premi\u00e8re montre Aviateur au sein de la collection Homme. Associant l\u2019apparence classique des montres d\u2019aviateur des ann\u00e9es 30 \u00e0 une fonctionnalit\u00e9 et une fiabilit\u00e9 remarquable, elle offre une pr\u00e9cision m\u00e9canique et un confort sans pr\u00e9c\u00e9dent (prix indicatif : 990 \u20ac).<\/p>\n<p><i>Renseignements : 03 81 67 90 10<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-052\/12037-1-eng-GB\/f0095-052.jpg\" width=\"477\" height=\"206\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0095-05\" title=\"f0095-05\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>BMW S\u00e9rie 2 Gran Tourer<\/b><\/h3><p>La nouvelle BMW S\u00e9rie 2 Gran Tourer est le premier monospace compact \u00e0 offrir sept places dans un habitacle moderne et raffin\u00e9. Sa modularit\u00e9 \u00e9tendue, son volume de chargement pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 1 820 litres et ses \u00e9quipements technologiques de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration en font le compagnon de voyage id\u00e9al pour les familles (propos\u00e9e au lancement avec des motorisations essence et Diesel allant de 102 \u00e0 192 ch - \u00e0 partir de 26 490 \u20ac).<\/p>\n<p><i>Renseignements : <a href=\"http:\/\/www.bmw.fr\" target=\"_self\">www.bmw.fr<\/a><\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-022\/12030-1-eng-GB\/f0095-022.jpg\" width=\"329\" height=\"218\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0095-02\" title=\"f0095-02\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>HENNESSY 250 TOUR<\/b><\/h3><p>C\u2019est \u00e0 travers le regard d\u2019artistes que Hennessy, en son 250\u00e8 anniversaire, a choisi de se raconter. Baptis\u00e9e Hennessy 250 Tour, cette manifestation culturelle multidisciplinaire, une partie fixe et une autre compos\u00e9e de spectacles vivants, regroupe des plasticiens, photographes, vid\u00e9astes, designers et artistes autour de l\u2019univers de Hennessy. L\u2019exposition est pr\u00e9vue \u00e0 Paris en septembre dans un lieu tenu encore secret\u2026<\/p>\n<p><i>Renseignements : <a href=\"http:\/\/www.hennessy.com\/fr\" target=\"_self\">www.hennessy.com\/fr<\/a><\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-032\/12023-1-eng-GB\/f0095-032.jpg\" width=\"327\" height=\"227\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0095-03\" title=\"f0095-03\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>LE MEURICE Spa Valmont<\/b><\/h3><p>Le Spa Valmont pour Le Meurice propose en exclusivit\u00e9 le premier soin 100% masculin : Monsieur M. Hautement hydratant, anti-fatigue et anti-\u00e2ge, il allie l'expertise de Valmont avec un concentr\u00e9 d'ADN et de collag\u00e8ne qui sont les best-sellers miraculeux de cette haute cosm\u00e9tique suisse, afin de nourrir au maximum la peau et travailler sur l'apparition des rides.<\/p>\n<p><i>Renseignements : 01 44 58 10 77 - Spa Valmont pour Le Meurice au 228 rue de Rivoli Paris 1er<\/i><\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-062\/12016-1-eng-GB\/f0095-062.jpg\" width=\"113\" height=\"410\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"f0095-06\" title=\"f0095-06\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3><b>LISTEL Un vin moderne depuis 1883<\/b><\/h3><p>La marque Listel est sans \u00e9gale : des vignes qui se d\u00e9veloppent dans le sable, une faune et une flore d\u2019une richesse \u00e9poustouflante, une histoire plus que centenaire, un vin \u00e0 la couleur et aux qualit\u00e9s uniques, une bouteille originale et sp\u00e9cifique\u2026 D\u00e9couvrez ou red\u00e9couvrez la premi\u00e8re marque de ros\u00e9 en France et dans le monde sur le nouveau site <a href=\"http:\/\/www.listel.fr\" target=\"_self\">www.listel.fr<\/a>.*<\/p>\n<p><i>Renseignements : <a href=\"http:\/\/www.listel.fr\" target=\"_self\">www.listel.fr<\/a><\/i><\/p>\n<p><i>*L\u2019abus d\u2019alcool est dangereux. \u00c0 consommer avec mod\u00e9ration<\/i><\/p>\n<p>LA S\u00c9LECTION DU POINT COMMUNICATION<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151918.5219","name":"f0095-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-012\/12051-1-eng-GB\/f0095-012_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"393","height":"229","is_default":true},{"id":"zinio_100340926_image_0_1466151918.5219","name":"f0095-01","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-012\/12051-1-eng-GB\/f0095-012_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"393","height":"229","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151914.4616","name":"f0095-06","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-062\/12016-1-eng-GB\/f0095-062.jpg","portrait":true,"width":"113","height":"410"},{"id":"zinio_100340926_image_5_1466151914.4616","name":"f0095-06","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-062\/12016-1-eng-GB\/f0095-062.jpg","portrait":false,"width":"113","height":"410"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151915.175","name":"f0095-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-032\/12023-1-eng-GB\/f0095-032.jpg","portrait":true,"width":"327","height":"227"},{"id":"zinio_100340926_image_4_1466151915.175","name":"f0095-03","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-032\/12023-1-eng-GB\/f0095-032.jpg","portrait":false,"width":"327","height":"227"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151915.8729","name":"f0095-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-022\/12030-1-eng-GB\/f0095-022.jpg","portrait":true,"width":"329","height":"218"},{"id":"zinio_100340926_image_3_1466151915.8729","name":"f0095-02","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-022\/12030-1-eng-GB\/f0095-022.jpg","portrait":false,"width":"329","height":"218"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151916.7439","name":"f0095-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-052\/12037-1-eng-GB\/f0095-052.jpg","portrait":true,"width":"477","height":"206"},{"id":"zinio_100340926_image_2_1466151916.7439","name":"f0095-05","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-052\/12037-1-eng-GB\/f0095-052.jpg","portrait":false,"width":"477","height":"206"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151917.7309","name":"f0095-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-042\/12044-1-eng-GB\/f0095-042.jpg","portrait":true,"width":"234","height":"395"},{"id":"zinio_100340926_image_1_1466151917.7309","name":"f0095-04","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn2.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-042\/12044-1-eng-GB\/f0095-042.jpg","portrait":false,"width":"234","height":"395"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"61","folio_number":"95","folio_numbers":"95","pdf_page_index":"95","thumbnail":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/f0095-012\/12051-1-eng-GB\/f0095-012_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"1333","main_section_id":"61","ads":[]}]}}