{"section":{"id":"135","description":"","section_name":"DANS CE NUM\u00c9RO","title_color":"FFFFFF","portrait_view":"toc-portrait.html","landscape_view":"toc-landscape.html","stories":[{"id":"zinio_24_ellefr160617_001_007_013_L\u00c9dito_1467276848.4186","title":"SALADES NON MIXTES","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"par ALIX GIROD DE L\u2018AIN \u00c9DITORIALISTE","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"DE ELLE","intro":"","body":"<p class=\"byline\">par ALIX GIROD DE L\u2018AIN \u00c9DITORIALISTE<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n<\/div><p>Le 22 juin s\u2019ouvrira le festival de Glastonbury, en Angleterre, avec une \u00ab women only zone \u00bb \u00e0 laquelle, je cite, \u00ab seules les femmes, transgenres, queers et personnes en situation de handicap \u00bb pourront acc\u00e9der. Depuis le mois d\u2019avril, \u00e0 Nuit debout, dans le cadre d\u2019une \u00ab strat\u00e9gie de prise de parole et d\u2019auto-\u00e9mancipation des personnes minoris\u00e9es \u00bb, je cite toujours, les ateliers-d\u00e9bats interdits aux hommes ne d\u00e9semplissent pas. \u00c0 croire que la non-mixit\u00e9 est en train de devenir une revendication ordinaire chez les citoyens(nes) les moins soup\u00e7onnables d\u2019ostracisme : les jeunes, les la\u00efques, les f\u00e9ministes. \u00c0 celles-l\u00e0 et \u00e0 ceux-l\u00e0, votre servante, qui a v\u00e9cu pour de vrai la non-mixit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e2ge de 17 ans, voudrait d\u00e9dier, en toute sororit\u00e9, ces quelques r\u00e9flexions.<\/p>\n<p>Commen\u00e7ons par rire ensemble : imaginez la t\u00eate d\u2019une personne de la g\u00e9n\u00e9ration qui s\u2019est battue pour ouvrir le dialogue tous azimuts quand elle lit \u00ab ici, on ne parle pas avec les gars \u00bb. Non mais vraiment, vous verriez sa tronche\u2026<\/p>\n<p>Ne croyez pas une seconde, comme les religieuses qui m\u2019ont \u00e9lev\u00e9e, que s\u00e9parer les sexes \u00e9vite frustrations et d\u00e9boires. Au contraire. Faute d\u2019exp\u00e9rience, dans ma promotion, la moiti\u00e9 des filles a \u00e9pous\u00e9 des mecs chiants dans l\u2019ann\u00e9e qui a suivi le bac, et l\u2019autre a couch\u00e9 avec des connards pendant dix ans avant d\u2019apprendre \u00e0 se former le go\u00fbt.<\/p>\n<p>Ce principe de classer les gens entre potentiellement gentils et potentiellement m\u00e9chants\u2026 Croyez-vous vraiment qu\u2019on puisse pr\u00e9supposer de la nature d\u2019un \u00eatre humain selon son appartenance ou pas \u00e0 un genre ? Moi, je crois que des hommes h\u00e9t\u00e9ros respectueux, \u00e7a existe. Et aussi des gays intol\u00e9rants. Et m\u00eame des personnes en situation de handicap salaces et misogynes, tiens.<\/p>\n<p>Pensez au malaise que \u00e7a susciterait si soudain, \u00e0 Glastonbury ou \u00e0 Nuit debout, on \u00e9tablissait un espace interdit aux femmes \u2013 le concept du club anglais, tellement moderne ! J\u2019entends d\u00e9j\u00e0 l\u2019objection : \u00ab On est simplement pragmatiques, les femmes se sentent plus s\u00e9curis\u00e9es, plus \u00e0 l\u2019aise pour prendre la parole s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019hommes. \u00bb O.K., alors le prochain stade, c\u2019est quoi ? On s\u00e9pare les gens dans les bus, comme en 1950 aux \u00c9tats-Unis ?<\/p>\n<p>Expliquez-moi enfin comment vous comptez r\u00e9concilier la non-mixit\u00e9 avec le fameux vivre-ensemble auquel, j\u2019imagine, vous \u00eates aussi attach\u00e9(e) que nous, les f\u00e9ministes \u00e0 poil dur ?<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_ellefr160617_001_007_013_L\u00c9dito_image_0_1467276848.6243","name":"ellefr160617_001_007_013_L\u00c9dito_0","source":"SOLEDAD","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","is_default":true,"image_url":""},{"id":"zinio_ellefr160617_001_007_013_L\u00c9dito_image_0_1467276848.6243","name":"ellefr160617_001_007_013_L\u00c9dito_0","source":"SOLEDAD","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","is_default":false,"image_url":""}],"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"0","folio_number":"13","folio_numbers":"13","pdf_page_index":"13","thumbnail":null,"color":"FFFFFF","real_id":"2942","main_section_id":"135","ads":[]},{"id":"zinio_24_ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_1467276849.6067","title":"ELLE EN COULISSES","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"PAR CAROLINE SIX","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"","intro":"DE L\u2019AFRIQUE DU SUD \u00c0 LA CATALOGNE, ON EN A VU DU PAYS CETTE SEMAINE.","body":"<p class=\"byline\">PAR CAROLINE SIX<\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_02\/28075-1-eng-GB\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_02.jpg\" width=\"1069\" height=\"901\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_0\" title=\"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_0\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div>\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_12\/28068-1-eng-GB\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_12.jpg\" width=\"322\" height=\"365\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_1\" title=\"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_1\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3>MODE<\/h3><h4><b> LE TEMPS D\u2019UN FRISSON<\/b><\/h4><p> Le photographe Serge Leblon et notre \u00e9quipe de stylistes n\u2019ont peur de rien. Ils sont all\u00e9s tutoyer les animaux sauvages d\u2019Afrique du Sud pour capturer ces images f\u00e9rocement chics. Et c\u2019est entour\u00e9e de gardes du corps f\u00e9briles que la jeune Raica Oliveira a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sa t\u00e9m\u00e9rit\u00e9, expos\u00e9e \u00e0 tous les dangers de la Nambiti Private Game Reserve. Rien n\u2019est plus trompeur, par exemple, qu\u2019un \u00e9l\u00e9phant. Il a beau \u00eatre vraiment tr\u00e8s petit, vu comme \u00e7a, au loin, dans le paysage, mieux vaut remballer fissa toutes ses petites affaires, ses appareils photo et ses jolies tenues aussit\u00f4t que vous l\u2019apercevez si vous ne souhaitez pas finir b\u00eatement pi\u00e9tin\u00e9 sous un nuage de poussi\u00e8re ocre et rouge. Un peu d\u2019adr\u00e9naline n\u2019a jamais fait de mal \u00e0 la recherche du sublime. <\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_22\/28061-1-eng-GB\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_22.jpg\" width=\"423\" height=\"424\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_2\" title=\"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_2\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nEMMANUELLE RAMOS ; CHARLOTTE HUGUET.<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><h3> D\u00c9CO<\/h3><h4> TENDRE EST LA VIE<\/h4><p> Bien au calme, au contraire, \u00e0 Pont\u00f3s, son village catalan de 217 \u00e2mes, Laia Aguilar puise son inspiration dans le monde entier pour cr\u00e9er des v\u00eatements color\u00e9s et styl\u00e9s. L\u2019animal, c\u2019est elle ! Elle ne suit qu\u2019un seul guide : son instinct. Qui la m\u00e8ne tr\u00e8s souvent dans un petit restaurant pour d\u00e9guster du poulpe ou dans un jardin merveilleux histoire de fl\u00e2ner. Profitez de la balade !<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_image_0_1467276851.4272","name":"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_0","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_02\/28075-1-eng-GB\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_02.jpg?t=default_ipad_portrait&ext\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_02_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"647","legacy_id":"2948","is_default":true},{"id":"zinio_ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_image_0_1467276851.4272","name":"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_0","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_02\/28075-1-eng-GB\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_02.jpg?t=default_ipad_landscape&ext\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_02_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"911","height":"768","legacy_id":"2948","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_image_2_1467276849.7628","name":"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_2","source":"EMMANUELLE RAMOS ; CHARLOTTE HUGUET.","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_22\/28061-1-eng-GB\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_22.jpg","portrait":true,"width":"423","height":"424","legacy_id":"2946"},{"id":"zinio_ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_image_2_1467276849.7628","name":"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_2","source":"EMMANUELLE RAMOS ; CHARLOTTE HUGUET.","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_22\/28061-1-eng-GB\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_22.jpg","portrait":false,"width":"423","height":"424","legacy_id":"2946"},{"id":"zinio_ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_image_1_1467276850.5936","name":"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_1","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_12\/28068-1-eng-GB\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_12.jpg","portrait":true,"width":"322","height":"365","legacy_id":"2947"},{"id":"zinio_ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_image_1_1467276850.5936","name":"ellefr160617_001_008_014_ElleEnCoulisses_1","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_12\/28068-1-eng-GB\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_12.jpg","portrait":false,"width":"322","height":"365","legacy_id":"2947"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"1","folio_number":"14","folio_numbers":"14","pdf_page_index":"14","thumbnail":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_02\/28075-1-eng-GB\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_02.jpg?t=tablet_story_thumbnail&ext\/ellefr160617_001_008_014_elleencoulisses_02_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"2945","main_section_id":"135","ads":[]},{"id":"zinio_24_ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_1467276852.9188","title":"RETROUVEZ LE \u00ab CLICK AND BUY \u00bb","sub_title":"","author":[{"id":"0","name":"","email":"noreply@audiencemedia.com","is_default":false}],"tag":"","strap_line":"MODE D\u2019EMPLOI","intro":"AVEC \u00ab ELLE \u00bb ET SELECTIONNIST, PROFITEZ DANS CE NUM\u00c9RO D\u2019UNE NOUVELLE EXP\u00c9RIENCE DE SHOPPING INTERACTIF.","body":"\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_02\/28111-1-eng-GB\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_02.jpg\" width=\"1011\" height=\"939\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_0\" title=\"ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_0\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n <span class=\"credit\">\nSOLEDAD<\/span><\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p><b>1.<\/b> Rep\u00e9rez dans ELLE un accessoire, une pi\u00e8ce de mode, un produit de beaut\u00e9, un livre, un disque\u2026<\/p>\n<p><b>2.<\/b> T\u00e9l\u00e9chargez l\u2019application Selectionnist*. Flashez la page avec votre Smartphone (comme si vous la photographiez), vous acc\u00e9dez ainsi depuis votre \u00e9cran \u00e0 tous les objets pr\u00e9sent\u00e9s.<\/p>\n<p><b>3.<\/b> Choisissez celui que vous cherchez, vous retrouverez d\u00e8s lors plus d\u2019informations sur le produit, vous pourrez l\u2019acheter en direct ou le conserver en favori pour plus tard.<\/p>\n<p> L\u2019application est utilisable sur n\u2019importe quelle page de ce num\u00e9ro. Que l\u2019ic\u00f4ne <\/p>\n\n<div class=\"\">\t\t\n\n    \n        \n    \n                                                                                                                                            <img src=\"\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_12\/28104-1-eng-GB\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_12.jpg\" width=\"34\" height=\"27\"  style=\"border: 0px  ;\" alt=\"ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_1\" title=\"ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_1\" \/>\n        \t\t<figcaption style=\"display:none\">\n<\/figcaption>\n    \n    \n    \n    <\/div><p> soit pr\u00e9sente ou pas, il suffit de flasher la page pour shopper. Vous pouvez aussi acc\u00e9der \u00e0 Selectionnist sur Internet, avec <a href=\"http:\/\/selectionnist.com\" target=\"_self\">selectionnist.com<\/a> ou <a href=\"http:\/\/ELLE.FR\" target=\"_self\">elle.fr<\/a>, cr\u00e9er un compte pour retrouver vos favoris, utiliser le moteur de recherche, vous abonner \u00e0 ELLE\u2026<\/p>\n<p> * Sur App Store et Google Play.<\/p>\n","layout":{},"relative_links":[],"schedule":"","paywall_availability":0,"link_source":"","competition":[],"flatplan_title":"","notes":"","gutter_credit":"","other":"","image":[{"id":"zinio_ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_image_0_1467276854.1363","name":"ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_0","source":"SOLEDAD","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_02\/28111-1-eng-GB\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_02.jpg?t=default_ipad_portrait&ext\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_02_default_ipad_portrait.jpg","portrait":true,"width":"768","height":"713","legacy_id":"2952","is_default":true},{"id":"zinio_ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_image_0_1467276854.1363","name":"ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_0","source":"SOLEDAD","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_02\/28111-1-eng-GB\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_02.jpg?t=default_ipad_landscape&ext\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_02_default_ipad_landscape.jpg","portrait":false,"width":"827","height":"768","legacy_id":"2952","is_default":false}],"related_objects":{"image":[{"id":"zinio_ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_image_1_1467276853.1154","name":"ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_1","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_12\/28104-1-eng-GB\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_12.jpg","portrait":true,"width":"34","height":"27","legacy_id":"2951"},{"id":"zinio_ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_image_1_1467276853.1154","name":"ellefr160617_001_010_016_RetrouvezLeClic_1","source":"","caption":"","media_annotations":"","media_creator":"","media_usage_license":"","image_url":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_12\/28104-1-eng-GB\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_12.jpg","portrait":false,"width":"34","height":"27","legacy_id":"2951"}]},"url_alias":"http:\/\/site-2923.audiencemedia.com","type":"story","order":"2","folio_number":"16","folio_numbers":"16","pdf_page_index":"16","thumbnail":"http:\/\/cdn-assets.ziniopro.com\/var\/site_2923\/storage\/images\/media2\/images\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_02\/28111-1-eng-GB\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_02.jpg?t=tablet_story_thumbnail&ext\/ellefr160617_001_010_016_retrouvezleclic_02_tablet_story_thumbnail.jpg","color":"FFFFFF","real_id":"2950","main_section_id":"135","ads":[]}]}}